<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De vulgari eloquentia</title>
				<author>Dantes Alagherii</author>
				<respStmt>
					<resp>esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da</resp>
					<name>Chiara Casali</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2016-01-12">12/01/2016</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Periodo composizione opera: 1303-1305
					Parole: 70.300
					&lt;...&gt; indicano integrazioni dell'editore
					CC</note>
				<note>Livello di codifica: 0</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>De vulgari eloquentia</title>
					<author>Dantes Alagherii</author>
					<date when-iso="1301/1400">XIV</date> 
					DANTE ALIGHIERI, De vulgari eloquentia, a c.
					di Pier Vincenzo Mengaldo, Padova, Editrice Antenore, 1968 
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<ab>
				<pb n="3" />
<lb />&lt;LIBER PRIMUS&gt; <lb />I <lb />1. Cum neminem ante nos de
				vulgaris eloquentie doctrina <lb />quicquam inveniamus tractasse, atque talem
				scilicet <lb />eloquentiam penitus omnibus necessariam videamus, cum ad <lb />eam
				non tantum viri sed etiam mulieres et parvuli nitantur, in <lb />quantum natura
				permictit, volentes discretionem aliqualiter <lb />lucidare illorum qui tanquam ceci
				ambulant per plateas, <lb />plerunque anteriora posteriora putantes, Verbo aspirante
				de <lb />celis locutioni vulgarium gentium prodesse temptabimus, non <lb />solum
				aquam nostri ingenii ad tantum poculum aurientes, sed, <lb />accipiendo vel
				compilando ab aliis, potiora miscentes, ut <lb />exinde potionare possimus
				dulcissimum ydromellum. <lb />2. Sed quia unamquanque doctrinam oportet non probare,
				sed <lb />suum aperire subiectum, ut sciatur quid sit super quod illa <lb />versatur,
				dicimus, celeriter actendentes, quod vulgarem <lb />locutionem appellamus eam qua
				infantes assuefiunt ab <lb />assistentibus cum primitus distinguere voces incipiunt;
				vel, <lb />quod brevius dici potest, vulgarem locutionem asserimus quam <lb />sine
				omni regola nutricem imitantes accipimus. 3. Est et inde <lb />alia locutio
				secondaria nobis, quam Romani gramaticam <lb />vocaverunt. Hanc quidem secundariam
				Greci habent et alii, sed <lb />non omnes: ad habitum vero huius pauci perveniunt,
				quia non <lb />nisi per spatium temporis et studii assiduitatem regulamur et <lb />doctrinamur
				in illa. <pb n="4" />
<lb />4. Harum quoque duarum nobilior est vulgaris: tum quia
				prima <lb />fuit humano generi usitata; tum quia totus orbis ipsa perfruitur, <lb />licet
				in diversas prolationes et vocabula sit divisa; tum quia <lb />naturalis est nobis,
				cum illa potius artificialis existat. <lb />5. Et de hac nobiliori nostra est
				intentio pertractare. <lb />  <lb />II <lb />1. Hec est nostra vera prima locutio.
				Non dico autem 'nostra' ut et <lb />aliam sit esse locutionem quam hominis: nam
				eorum que sunt <lb />omnium soli homini datum est loqui, cum solum sibi <lb />necessarium
				fuerit. 2. Non angelis, non inferioribus <lb />animalibus necessarium fuit loqui,
				sed nequicquam <lb />datum fuisset eis: quod nempe facere natura aborret. <lb />3.
				Si etenim perspicaciter consideramus quid cum loquimur <lb />intendamus, patet quod
				nichil aliud quam nostre mentis <lb />enucleare aliis conceptum. Cum igitur angeli
				ad pandendas <lb />gloriosas eorum conceptiones habeant promptissimam atque <lb />ineffabilem
				sufficientiam intellectus, qua vel alter alteri <lb />totaliter innotescit per se,
				vel saltim per illud fulgentissimum <lb />Speculum in quo cuncti representantur
				pulcerrimi atque <lb />avidissimi speculantur, nullo signo locutionis indiguisse <lb />
				videntur.
<lb />4. Et si obiciatur de hiis qui corruerunt spiritibus, dupliciter <lb />responderi
				potest: primo quod, cum de hiis que necessaria sunt <lb />ad bene esse tractemus,
				eos preferire debemus, cum divinam <lb />curam perversi expectare noluerunt; secundo
				et melius quod <lb />ipsi demones ad manifestandam inter se perfidiam suam non <lb />indigent
				nisi ut sciat quilibet de quolibet quia est et quantus est; <lb />quod quidem
				sciunt: cognoverunt enim se invicem ante <lb />ruinam suam. <lb />5. Inferioribus
				quoque animalibus, cum solo nature instinctu <pb n="5" />
<lb />ducantur, de
				locutione non oportuit provideri: nam omnibus <lb />eiusdem speciei sunt iidem actus
				et passiones, et sic possunt <lb />per proprios alienos cognoscere; inter ea vero
				que diversarum <lb />sunt specierum non solum non necessaria fuit locutio, sed <lb />prorsus
				dampnosa fuisset, cum nullum amicabile commertium <lb />fuisset in illis. <lb />6.
				Et si obiciatur de serpente loquente ad primam mulierem, vel <lb />de asina Balaam,
				quod locuti sint, ad hoc respondemus quod <lb />angelus in illa et dyabolus in illo
				taliter operati sunt quod ipsa <lb />animalia moverunt organa sua, sic ut vox inde
				resultavit <lb />distincta tanquam vera locutio; non quod aliud esset asine illud <lb />quam
				rudere, neque quam sibilare serpenti. <lb />7. Si vero contra argumentetur quis de
				eo quod Ovidius dicit in <lb />quinto Metamorfoseos de picis loquentibus, dicimus
				quod hoc <lb />figurate dicit, aliud intelligens. Et si dicatur quod pice adhuc et <lb />alie
				aves locuntur, dicimus quod falsum est, quia talis actus <lb />locutio non est, sed
				quedam imitatio soni nostre vocis; vel <lb />quod nituntur imitari nos in quantum
				sonamus, sed non in <lb />quantum loquimur. Unde si expresse dicenti 'pica'
				resonaret <lb />etiam 'pica', non esset hec nisi representatio vel imitatio soni <lb />illius
				qui prius dixisset. <lb />8. Et sic patet soli homini datum fuisse loqui. Sed quare <lb />necessarium
				sibi foret, breviter pertractare conemur. <lb />  <lb />III <lb />1. Cum igitur homo
				non nature instinctu, sed ratione moveatur, et <lb />ipsa ratio vel circa
				discretionem vel circa iudicium vel circa <lb />electionem diversificetur in
				singulis, adeo ut fere quilibet sua <lb />propria specie videatur gaudere, per
				proprios actus <pb n="6" />
<lb /> vel passiones, ut brutum anirnal, neminem alium
				intelligere <lb />opinamur. Nec per spiritualem speculationem, ut angelum, <lb />alterum
				alterum introire contingit, cum grossitie atque <lb />opacitate mortalis corporis
				humanus spiritus sit obtectus. <lb />2. Oportuit ergo genus humanum ad comunicandas
				inter se <lb />conceptiones suas aliquod rationale signum et sensuale habere: <lb />quia,
				cum de ratione accipere habeat et in rationem portare, <lb />rationale esse
				oportuit; cumque de una ratione in aliam nichil <lb />deferri possit nisi per medium
				sensuale, sensuale esse oportuit. <lb />Quare, si tantum rationale esset,
				pertransire non posset; si <lb />tantum sensuale, nec a ratione accipere nec in
				rationem deponere <lb />potuisset. <lb />3. Hoc equidem signum est ipsum subiectum
				nobile de quo <lb />loquimur: nam sensuale quid est in quantum sonus est; <lb />rationale
				vero in quantum aliquid significare videtur ad <lb />placitum. <lb />  <lb />IV <lb />1.
				Soli homini datum fuit ut loqueretur, ut ex premissis <lb />manifestum est. Nunc
				quoque investigandum esse existimo cui <lb />hominum primum locutio data sit, et
				quid primitus locutus <lb />fuerit, et ad quem, et ubi, et quando, nec non et sub
				quo <lb />ydiomate primiloquium emanavit. <lb />2. Secundum quidem quod in principio
				Genesis loquitur, ubi de <lb />primordio mundi Sacratissima Scriptura pertractat,
				mulierem <lb />invenitur ante omnes fuisse locutam, scilicet <lb />presumptuosissimam
				Evam, cum dyabolo sciscitanti respondit: <lb />'De fructu lignorum que sunt in
				paradiso vescimur; de fructu <lb />vero ligni quod est in medio paradisi precepit
				nobis Deus ne <pb n="7" />
<lb /> comederemus nec tangeremus, ne forte moriamur'. <lb />3.
				Sed quanquam mulier in scriptis prius inveniatur locuta, <lb />rationabilius tamen
				est ut hominem prius locutum fuisse <lb />credamus, et inconvenienter putatur tam
				egregium humani <lb />generis actum non prius a viro quam a femina profluxisse. <lb />Rationabiliter
				ergo credimus ipsi Ade prius datum fuisse loqui <lb />ab Eo qui statim ipsum
				plasmaverat. <lb />4. Quid autem prius vox primi loquentis sonaverit, viro sane <lb />mentis
				in promptu esse non titubo ipsum fuisse quod 'Deus' est, <lb />scilicet El, vel per
				modum interrogationis vel per modum <lb />responsionis. Absurdum atque rationi
				videtur orrificum ante <lb />Deum ab homine quicquam nominatum fuisse, cum ab ipso
				et <lb />in ipsum factus fuisset homo. Nam sicut post prevaricationem <lb />humani
				generis quilibet exordium sue locutionis incipit ab <lb />'heu', rationabile est
				quod ante qui fuit inciperet a gaudio; et <lb />cum nullum gaudium sit extra Deum,
				sed totum in Deo, et ipse <lb />Deus totus sit gaudium, consequens est quod primus
				loquens <lb />primo et ante omnia dixisset 'Deus'. <lb />5. Oritur et hinc ista
				questio, cum dicimus superius per viam <lb />responsionis hominem primum fuisse
				locutum, si responsio <lb />fuit ad Deum: nam, si ad Deum fuit, iam videretur quod
				Deus <lb />locutus extitisset, quod contra superius prelibata videtur <lb />
				insurgere.
<lb />6. Ad quod quidem dicimus quod bene potuit respondisse Deo <lb />interrogante,
				nec propter hoc Deus locutus est ipsa quam <lb />dicimus locutionem. Quis enim
				dubitat quicquid est ad Dei <lb />nutum esse flexibile, quo quidem facta, quo
				conservata, quo <lb />etiam gubernata sunt omnia? Igitur cum ad tantas alterationes <lb />moveatur
				aer imperio nature inferioris, <pb n="8" />
<lb /> que ministra et factura Dei est,
				ut tonitrua personet, ignem <lb />fulgoret, aquam gemat, spargat nivem, grandinea
				lancinet, <lb />nonne imperio Dei movebitur ad quedam sonare verba, ipso <lb />distinguente
				qui maiora distinxit? Quid ni? <lb />7. Quare ad hoc et ad quedam alia hec sufficere
				credimus. <lb />  <lb />V <lb />1. Opinantes autem non sine ratione, tam ex
				superioribus quam <lb />inferioribus sumpta, ad ipsum Deum primitus primum <lb />hominem
				direxisse locutionem, rationabiliter dicimus ipsum <lb />loquentem primum, mox
				postquam afflatus est ab animante <lb />Virtute, incunctanter fuisse locutum. Nam in
				homine sentiri <lb />humanius credimus quam sentire, dumunodo sentiatur et <lb />sentiat
				tanquam homo. Si ergo faber ille atque perfectionis <lb />principium et amator
				afflando primum nostrum omni <lb />perfectione complevit, rationabile nobis apparet
				nobilissimum <lb />animal non ante sentire quam sentiri cepisse. <lb />2. Si quis
				vero fatetur contra obiciens quod non oportebat illum <lb />loqui, cum solus adhuc
				homo existeret, et Deus omnia sine <lb />verbis archana nostra discernat etiam ante
				quam nos, - cum illa <lb />reverentia dicimus qua uti oportet cum de eterna
				Voluntate <lb />aliquid iudicamus, quod licet Deus sciret, immo presciret <lb />(quod
				idem est quantum ad Deum) absque locutione <lb />conceptum primi loquentis, voluit
				tamen et ipsum loqui, ut in <lb />explicatione tante dotis gloriaretur ipse qui
				gratis dotaverat. Et <lb />ideo divinitus in nobis esse credendum est quod in actu <lb />nostrorum
				effectuum ordinato letamur. <lb />3. Et hinc penitus elicere possumus locum illum
				ubi effutita est <lb />prima locutio: quoniam, si extra paradisum afflatus est <pb
					n="9" />
<lb /> homo, extra, si vero intra, intra fuisse locum prime locutionis <lb />
				convicimus.
<lb />  <lb />VI <lb />1. Quoniam permultis ac diversis ydiomatibus
				negotium <lb />exercitatur humanum, ita quod multi multis non aliter <lb />intelligantur
				verbis quam sine verbis, de ydiomate illo venari <lb />nos decet quo vir sine matre,
				vir sine lacte, qui nec pupillarem <lb />etatem nec vidit adultam, creditur usus. <lb />2.
				In hoc, sicut etiam in multis aliis, Petramala civitas amplissima <lb />est, et
				patria maiori parti filiorum Adam. Nam quicunque tam <lb />obscene rationis est ut
				locum sue nationis delitiosissimum <lb />credat esse sub sole, hic etiam pre cunctis
				proprium vulgare <lb />licetur, idest maternam locutionem, et per consequens credit <lb />ipsum
				fuisse illud quod fuit Ade. <lb />3. Nos autem, cui mundus est patria velut piscibus
				equor, <lb />quanquam Sarnum biberimus ante dentes et Florentiam adeo <lb />diligamus
				ut, quia dileximus, exilium patiamur iniuste, rationi <lb />magis quam sensui
				spatulas nostri iudicii podiamus. Et <lb />quamvis ad voluptatem nostram sive nostre
				sensualitatis <lb />quietem in terris amenior locus quam Florentia non existat, <lb />revolventes
				et poetarum et aliorum scriptorum volumina <lb />quibus mundus universaliter et
				membratim describitur, <lb />ratiocinantesque in nobis situationes varias mundi
				locorum <lb />et eorum habitudinem ad utrunque polum et circulum equatorem, <lb />multas
				esse perpendimus firmiterque censemus et magis <lb />nobiles et magis delitiosas et
				regiones et urbes quam Tusciam <lb />et Florentiam, unde sumus oriundus et civis, et
				plerasque <lb />nationes et gentes delectabiliori atque utiliori sermone uti <lb />quam
				Latinos. <pb n="10" />
<lb />4. Redeuntes igitur ad propositum, dicimus certam formam <lb />locutionis
				a Deo cum anima prima concreatam fuisse. Dico <lb />autem 'formam' et quantum ad
				rerum vocabula et quantum ad <lb />vocabulorum constructionem et quantum ad
				constructionis <lb />prolationem: qua quidem forma omnis lingua loquentium <lb />uteretur,
				nisi culpa presumptionis humane dissipata fuisset, ut <lb />inferius ostendetur. <lb />5.
				Hac forma locutionis locutus est Adam; hac forma locutionis <lb />locuti sunt omnes
				posteri eius usque ad edificationem turris <lb />Babel, que 'turris confusionis'
				interpretatur; hanc formam <lb />locutionis hereditati sunt filii Heber, qui ab eo
				dicti sunt <lb />Hebrei. <lb />6. Hiis solis post confusionem remansit, ut Redemptor
				noster, qui <lb />ex illis oriturus erat secundum humanitatem, non lingua <lb />confusionis,
				sed gratie frueretur. <lb />7 Fuit ergo hebraicum ydioma illud quod primi loquentis
				labia <lb />fabricarunt. <lb />  <lb />VII <lb />1. Dispudet, heu, nunc humani
				generis ignominiam renovare! Sed <lb />quia preferire non possumus quin transeamus
				per illam, <lb />quanquam rubor ad ora consurgat animusque refugiat, <lb />
				percurremus.
<lb />2. O semper natura nostra prona peccatis! O ab initio et nunquam <lb />desinens
				nequitatrix! Num fuerat satis ad tui correptionem <lb />quod, per primam
				prevaricationem eluminata, delitiarum <lb />exulabas a patria? Num satis quod, per
				universalem familie tue <lb />luxuriem et trucitatem, unica riservata domo, quicquid
				tui iuris <lb />erat cataclismo perierat, et [que] commiseras tu animalia celi <lb />terreque
				iam luerant? Quippe satis extiterat. Sed, sicut <lb />proverbialiter dici solet 'Non
				ante <pb n="11" />
<lb /> tertium equitabis', misera miserum venire maluisti ad
				equum. <lb />3. Ecce, lector, quod vel oblitus homo vel vilipendens <lb />disciplinas
				priores, et avertens oculos a vibicibus que <lb />remanserant, tertio insurrexit ad
				verbera, per superbam <lb />stultitiam presumendo. <lb />4. Presumpsit ergo in corde
				suo incurabilis homo, sub <lb />persuasione gigantis Nembroth, arte sua non solum
				superare <lb />naturam, sed etiam ipsum naturantem, qui Deus est, et cepit <lb />edificare
				turrim in Sennaar, que postea dicta <lb />est Babel, hoc est 'confusio', per quam
				celum sperabat ascendere, <lb />intendens inscius non equare, sed suum superare
				Factorem. <lb />5. O sine mensura clementia celestis imperii! Quis patrum tot
				sustineret <lb />insultus a filio? Sed exurgens non hostili scutica sed paterna et <lb />alias
				verberibus assueta, rebellantem filium pia correctione nec <lb />non memorabili
				castigavit. <lb />6. Siquidem pene totum humanum genus ad opus iniquitatis <lb />coierat:
				pars imperabant, pars architectabantur, pars muros moliebantur, <lb />pars amussibus
				regulabant, pars trullis linebant, pars scindere rupes, <lb />pars mari, pars terra
				vehere intendebant, partesque diverse diversis <lb />aliis operibus indulgebant; cum
				celitus tanta confusione percussi sunt ut, <lb />qui omnes una eademque loquela
				deserviebant ad opus, ab opere multis <lb /> diversificati loquelis desinerent et
				nunquam ad idem commertium <lb /> convenirent. <lb />7. Solis etenim in uno
				convenientibus actu eadem loquela remansit: <lb /> puta cunctis architectoribus una,
				cunctis saxa volventibus una, <lb /> cunctis ea parantibus una; et sic de singulis
				operantibus accidit. <lb />Quot quot autem exercitii varietates tendebant ad opus,
				tot tot <lb /> ydiomatibus tunc genus humanum disiungitur; et quanto <lb />excellentius
				exercebant, tanto rudius nunc barbariusque locuntur. <lb />8. Quibus autem sacratum
				ydioma remansit nec aderant <pb n="12" />
<lb /> nec exercitium commendabant, sed
				graviter detestantes <lb />stoliditatem operantium deridebant. Sed hec minima pars, <lb />quantum
				ad numerum, fuit de semine Sem, sicut conicio, qui <lb />fuit tertius filius Noe: de
				qua quidem ortus est populus Israel, <lb />qui antiquissima locutione sunt usi usque
				ad suam <lb />dispersionem. <lb />  <lb />VIII <lb />1. Ex precedenter memorata
				confusione linguarum non leviter <lb />opinamur per universa mundi climata
				climatumque plagas <lb />incolendas et angulos tunc primum homines fuisse dispersos <lb />.
				Et cum radix humane propaginis principalis in oris <lb />orientalibus sit plantata,
				nec non ab inde ad utrunque latus per <lb />diffusos multipliciter palmites nostra
				sit extensa propago, <lb />demumque ad fines occidentales protracta, forte primitus
				tunc <lb />vel totius Europe flumina, vel saltim quedam, rationalia <lb />guctura
				potaverunt. <lb />2. Sed sive advene tunc primitus advenissent, sive ad Europam <lb />indigene
				repedassent, ydioma secum tripharium homines <lb />actulerunt; et afferentium hoc
				alii meridionalem, alii <lb />septentrionalem regionem in Europa sibi sortiti sunt;
				et tertii, <lb />quos nunc Grecos vocamus, partim Europe, partim Asye <lb />
				occuparunt.
<lb />3. Ab uno postea eodemque ydiomate in vindice confusione <lb />recepto
				diversa vulgaria traxerunt originem, sicut inferius <lb />ostendemus. <lb />4. Nam
				totum quod ab hostiis Danubii sive Meotidis paludibus <lb />usque ad fines
				occidentales Anglie Ytalorum Francorumque <lb />finibus et Oceano limitatur, solum
				unum obtinuit ydioma, licet <lb />postea per Sclavones, Ungaros, <pb n="13" />
<lb />Teutonicos,
				Saxones, Anglicos et alias nationes quamplures fuerit <lb />per diversa vulgaria
				dirivatum, hoc solo fere omnibus in <lb />signum eiusdem principio remanente, quod
				quasi predicti <lb />omnes <hi rend="italic">iò</hi> affermando respondent. <lb />5.
				Ab isto incipiens ydiomate, videlicet a finibus Ungarorum <lb />versus orientem,
				aliud occupavit totum quod ab inde vocatur <lb />Europa, nec non ulterius est
				protractum. <lb />6. Totum vero quod in Europa restat ab istis, tertium tenuit <lb />ydioma,
				licet nunc tripharium videatur: nam alii <hi rend="italic">oc</hi>, <lb />alii <hi
					rend="italic">oil</hi>, alii <hi rend="italic">sì</hi> affirmando locuntur, ut <lb />puta
				Yspani, Franci et Latini. Signum autem quod ab uno <lb />eodemque ydiomate istarum
				trium gentium progrediantur <lb />vulgaria, in promptu est, quia multa per eadem
				vocabula <lb />nominare videntur, ut 'Deum', 'celum', 'amorem', 'mare', <lb />'terram',
				'est', 'vivit', 'moritur', 'amat', alia fere omnia. <lb />7. Istorum vero
				proferentes <hi rend="italic">oc</hi> meridionalis Europe <lb />tenent partem
				occidentalem, a Ianuensium finibus incipientes. <lb />Qui autem <hi rend="italic">sì</hi>
				dicunt a predictis finibus orientalem <lb />tenent, videlicet usque ad promuntorium
				illud Ytalie qua sinus <lb />Adriatici maris incipit, et Siciliam. Sed loquentes <lb /><hi
					rend="italic">oil</hi> quodam modo septentrionales sunt respectu <lb />istorum:
				nam ab oriente Alamannos habent et ab occidente et <lb />settentrione anglico mari
				vallati sunt et montibus Aragonie <lb />terminati; a meridie quoque Provincialibus
				et Apenini <lb />devexione clauduntur. <lb />  <lb />IX <lb />1. Nos autem oportet
				quam nunc habemus rationem periclitari, <pb n="14" />
<lb /> cum inquirere intendamus
				de hiis in quibus nullius autoritate <lb />fulcimur, hoc est de unius eiusdemque a
				principio ydiomatis <lb />variatione secuta. Et quia per notiora itinera salubrius <lb />breviusque
				transitur, per illud tantum quod nobis est ydioma <lb />pergamus, alia desinentes:
				nam quod in uno est rationale, <lb />videtur in aliis esse causa. <lb />2. Est
				igitur super quod gradimur ydioma tractando tripharium, ut <lb />superius dictum
				est: nam alii <hi rend="italic">oc</hi>, alii <hi rend="italic">sì</hi>, <lb />alii
				vero dicunt <hi rend="italic">oil</hi>. Et quod unum fuerit a principio <lb />confusionis
				(quod prius probandum est) apparet, quia <lb />convenimus in vocabulis multis, velut
				eloquentes doctores <lb />ostendunt: que quidem convenientia ipsi confusioni
				repugnat, <lb />que ruit celitus in edificatione Babel. <lb />3. Trilingues ergo
				doctores in multis conveniunt, et maxime in <lb />hoc vocabulo quod est 'amor'.
				Gerardus de Brunel: <lb /><hi rend="italic">Si-m sentis fezelz amics,</hi>
<lb /><hi
					rend="italic">per ver encusera amor.</hi>
<lb />Rex Navarre: <lb /><hi
					rend="italic">De fin amor si vient sen et bonté</hi>; <lb />Dominus Guido
				Guinizelli: <lb /><hi rend="italic">Né fe' amor prima che gentil core,</hi>
<lb /><hi
					rend="italic">né gentil &lt;cor&gt; prima che amor, natura.</hi>
<lb />4. Quare
				autem tripharie principali&lt;ter&gt; variatum sit, <lb />investigemus; et quare
				quelibet istarum variationum in se ipsa <lb />variatur, puta dextre Ytalie locutio
				ab ea que est sinistre (nam <lb />aliter Paduani et aliter Pisani locuntur); et
				quare vicinius <lb />habitantes adhuc discrepant in loquendo, ut Mediolanenses et <lb />Veronenses,
				Romani et Florentini, nec non convenientes in <lb />eodem genere gentis, ut
				Neapoletani et Caetani, <pb n="15" />
<lb />Ravennates et Faventini, et, quod
				mirabilius est, sub eadem <lb />civilitate morantes, ut Bononienses Burgi Sancti
				Felicis et <lb />Bononienses Strate Maioris. <lb />5 Hee omnes differentie atque
				sermonum varietates quid accidant, <lb />una eademque ratione patebit. <lb />6.
				Dicimus ergo quod nullus effectus superat suam causam, in <lb />quantum effectus
				est, quia nil potest efficere quod non est. <lb />Cum igitur omnis nostra loquela -
				preter illam homini primo <lb />concreatam a Deo - sit a nostro beneplacito reparata
				post <lb />confusionem illam que nil aliud fuit quam prioris oblivio, et <lb />homo
				sit instabilissimum atque variabilissimum animal, nec <lb />durabilis nec continua
				esse potest, sed sicut alia que nostra <lb />sunt, puta mores et habitus, per
				locorum temporumque <lb />distantias variari oportet. <lb />7. Nec dubitandum reor
				modo in eo quod diximus 'temporum', sed <lb />potius opinamur tenendum: nam si alia
				nostra opera <lb />perscrutemur, multo magis discrepare videmur a vetustissimis <lb />concivibus
				nostris quam a coetaneis perlonginquis. Quapropter <lb />audacter testamur quod si
				vetustissimi Papienses nunc <lb />resurgerent, sermone vario vel diverso cum
				modernis <lb />Papiensibus loquerentur. <lb />8. Nec aliter mirum videatur quod
				dicimus quam percipere <lb />iuvenem exoletum quem exolescere non videmus: nam que <lb />paulatim
				moventur, minime perpenduntur a nobis, et quanto <lb />longiora tempora variatio rei
				ad perpendi requirit, tanto rem <lb />illam stabiliorem putamus. <lb />9. Non etenim
				ammiramur, si extimationes hominum qui parum <lb />distant a brutis putant eandem
				civitatem sub invariabili semper <lb />civicasse sermone, cum sermonis variatio
				civitatis eiusdem non <lb />sine longissima temporum successione paulatim contingat,
				et <lb />hominum vita <pb n="16" />
<lb />10. sit etiam, ipsa sua natura, brevissima.
				Si ergo per eandem <lb />gentem sermo variatur, ut. dictum est, successive per
				tempora, nec <lb />stare ullo modo potest, necesse est ut disiunctim abmotimque <lb />morantibus
				varie varietur, ceu varie variantur mores et habitus, <lb />qui nec natura nec
				consortio confirmantur, sed humanis <lb />beneplacitis localique congruitate
				nascuntur. <lb />11 Hinc moti sunt inventores gramatice facultatis: que quidem <lb />gramatica
				nichil aliud est quam quedam inalterabilis locutionis <lb />ydemptitas diversibus
				temporibus atque locis. Hec cum de <lb />comuni consensu multarum gentium fuerit
				regulata, nulli <lb />singolari arbitrio videtur obnoxia, et per consequens nec <lb />variabilis
				esse potest. Adinvenerunt ergo illam ne, propter <lb />variationem sermonis arbitrio
				singulariurn fluitantis, vel nullo <lb />modo vel saltim imperfecte antiquorum
				actingeremus <lb />autoritates et gesta, sive illorum quos a nobis locorum <lb />diversitas
				facit esse diversos. <lb />  <lb />X <lb />1. Triphario nunc existente nostro
				ydiomate, ut superius dictum <lb />est, in comparatione sui ipsius, secundum quod
				trisonum <lb />factum est, cum tanta timiditate cunctamur librantes quod hanc <lb />vel
				istam vel illam partem in comparando preponere non <lb />audemus, nisi eo quo
				gramatice positores inveniuntur accepisse <lb />'sic' adverbium affirmandi: quod
				quandam anterioritatem <lb />erogare videtur Ytalis, qui <hi rend="italic">sì</hi>
				dicunt. <lb />2. Quelibet enim partium largo testimonio se tuetur. Allegat ergo <lb />pro
				se lingua <hi rend="italic">oil</hi> quod propter sui faciliorem se <lb />delectabiliorem
				vulgaritatem quicquid redactum est sive <lb />inventum <pb n="17" />
<lb /> ad
				vulgare prosaycum, suum est: videlicet Biblia cum <lb />Troianorum Romanorumque
				gestibus compilata et Arturi regis <lb />ambages pulcerrime et quamplures alie
				ystorie ac doctrine. <lb />Pro se vero argumentatur alia, scilicet <hi rend="italic">
				oc</hi>, quod <lb />vulgares eloquentes in ea primitus poetati sunt tanquam in <lb />perfectiori
				dulciorique loquela, ut puta Petrus de Alvernia et <lb />alii antiquiores doctores.
				Tertia quoque, &lt;que&gt;Latinorum est, <lb />se duobus privilegiis actestatur
				preesse: primo quidem quod <lb />qui dulcius subtiliusque poetati vulgariter sunt,
				hii familiares et <lb />domestici sui sunt, puta Cynus Pistoriensis et amicus eius; <lb />secundo
				quia magis videntur inniti gramatice que comunis est, <lb />quod rationabiliter
				inspicientibus videtur gravissimum <lb />argumentum. <lb />3. Nos vero iudicium
				relinquentes in hoc et tractatum nostrum ad <lb />vulgare latium retrabentes, et
				receptas in se variationes dicere <lb />nec non illas invicem comparare conemur. <lb />4.
				Dicimus ergo primo Latium bipartitum esse in dextrum et <lb />sinistrum. Si quis
				autem querat de linea dividente, breviter <lb />respondemus esse iugum Apenini,
				quod, ceu fistule culmen <lb />hinc inde ad diversa stillicidia grundat aquas, ad
				alterna hinc <lb />inde litora per ymbricia longa distillat, ut Lucanus in secundo <lb />describit:
				dextrum quoque latus Tyrenum mare grundatorium <lb />habet, levum vero in Adriaticum
				cadit. <lb />5. Et dextri regiones sunt Apulia, sed non tota, Roma, Ducatus, <lb />Tuscia
				et Ianuensis Marchia; sinistri autem pars Apulie, <lb />Marchia Anconitana,
				Romandiola, Lombardia, Marchia <lb />Trivisiana cum Venetiis. Forum Iulii vero et
				Ystria non nisi <lb />leve Ytalie esse possunt; nec insule Tyreni maris, videlicet <lb />Sicilia
				et Sardinia, non nisi dextre Ytalie sunt, vel ad dextram Ytaliam sociande. <lb />6.
				In utroque quidem duorum laterum, et hiis <pb n="18" />
<lb /> que secuntur ad ea,
				lingue hominum variantur: ut lingua <lb />Siculorum cum Apulis, Apulorum cum
				Romanis, Romanorum <lb />cum Spoletanis, horum cum Tuscis, Tuscorum cum <lb />Ianuensibus,
				Ianuensium cum Sardis; nec non Calabrorum cum <lb />Anconitanis, horum cum
				Romandiolis, Romandiolorum cum <lb />Lombardis, Lombardorum curn Trivisianis et
				Venetis, horum <lb />cum Aquilegiensibus, et istorum cum Ystrianis. De quo <lb />Latinorum
				neminem nobiscum dissentire putamus. <lb />7. Quare ad minus xiiii vulgaribus sola
				videtur Ytalia variari. Que <lb />adhuc omnia vulgaria in sese variantur, ut puta in
				Tuscia <lb />Senenses et Aretini, in Lombardia Ferrarenses et Placentini; <lb />nec
				non in eadem civitate aliqualem variationem perpendimus, <lb />ut superius in
				capitulo immediato posuimus. Quapropter, si <lb />primas et secundarias et
				subsecundarias vulgaris Ytalie <lb />variationes calcolare velimus, et in hoc minimo
				mundi angulo <lb />non solum ad millenam loquele variationem venire contigerit, <lb />sed
				etiam ad magis ultra. <lb />  <lb />XI <lb />1. Quam multis varietatibus latio
				dissonante vulgari, decentiorem <lb />atque illustrem Ytalie venemur loquelam; et ut
				nostre venationi <lb />pervium callem habere possimus, perplexos frutices atque <lb />sentes
				prius eiciamus de silva. <lb />2. Sicut ergo Romani se cunctis preponendos
				existimant, in hac <lb />eradicatione sive discerptione non inmerito eos aliis <lb />preponamus,
				protestantes eosdem in nulla vulgaris eloquentie <lb />ratione fore tangendos.
				Dicimus igitur Romanorum non <lb />vulgare, sed potius tristiloquium, ytalorum
				vulgarium omnium <lb />esse turpissimum; nec mirum, cum etiam morum habituumque <pb
					n="19" />
<lb />deformitate pre cunctis videantur fetere. Dicunt enim: <lb /><hi
					rend="italic">Messure, quinto dici?</hi>
<lb />3. Post hos incolas Anconitane
				Marchie decerpamus, qui <lb /><hi rend="italic">Chignamente state, siate</hi>
				locuntur: cum quibus et <lb />Spoletanos abicimus. <lb />4. Nec pretereundum est
				quod in improperium istarum trium <lb />gentium cantiones quamplures invente sunt:
				inter quas unam <lb />vidimus recte atque perfecte ligatam, quam quidam Florentinus <lb />nomine
				Castra posuerat; incipiebat etenim <lb /><hi rend="italic">Una fermana scopai da
				Cascioli,</hi>
<lb /><hi rend="italic">cita cita se 'n gìa 'n grande aina.</hi>
<lb />5.
				Post quos Mediolanenses atque Pergameos eorumque finitimos <lb />eruncemus, in
				quorum etiam improperium quendam cecinisse <lb />recolimus <lb /><hi rend="italic">Enter
				l'ora del vesper, ciò fu del mes d'ochiover.</hi>
<lb />6. Post hos Aquilegienses et
				Ystrianos cribremus, qui <hi rend="italic">Ces</hi>
<lb /><hi rend="italic">fas- tu?</hi>
				crudeliter accentuando eructuant. Cumque hiis <lb />montaninas omnes et rusticanas
				loquelas eicimus, que semper <lb />mediastinis civibus accentus enormitate dissonare
				videntur, ut <lb />Casentinenses et Fractenses. <lb />7. Sardos etiam, qui non Latii
				sunt sed Latiis associandi videntur, <lb />eiciamus, quoniam soli sine proprio
				vulgari esse videntur, <lb />gramaticam tanquam simie homines imitantes: nam <lb /><hi
					rend="italic">domus nova</hi> et <pb n="20" />
<lb />XII <lb />1. Exaceratis
				quodam modo vulgaribus ytalis, inter ea que <lb />remanserunt in cribro
				comparationem facientes honorabilius <lb />atque honorificentius breviter seligamus. <lb />2
				Et primo de siciliano examinemus ingenium: nam videtur <lb />sicilianum vulgare sibi
				famam pre aliis asciscere eo quod <lb />quicquid poetantur Ytali sicilianum vocatur,
				et eo quod <lb />perplures doctores indigenas invenimus graviter cecinisse, puta <lb />in
				cantionibus illis <lb /><hi rend="italic">Ancor che l'aigua per lo foco lassi</hi>, <lb />
				et 
<lb /><hi rend="italic">Amor, che lungiamente m'hai menato.</hi>
<lb />3. Sed hec
				fama trinacrie terre, si rccte signum ad quod tendit <lb />inspiciamus, videtur
				tantum in obproprium ytalorum principum <lb />remansisse, qui non heroico more sed
				plebeio secuntur <lb />superbiam. <lb />4. Siquidem illustres heroes, Fredericus
				cesar et benegenitus eius <lb />Manfredus, nobilitatem ac rectitudinem sue forme
				pandentes, <lb />donec fortuna permisit humana secuti sunt, brutalia <lb />dedignantes.
				Propter quod corde nobiles atque gratiarum dotati <lb />inherere tantorum principum
				maiestati conati sunt, ita ut eorum <lb />tempore quicquid excellentes animi
				Latinorum enitebantur <lb />primitus in tantorum coronatorum aula prodibat; et quia
				regale <lb />solium erat Sicilia, factum est ut quicquid nostri predecessores <lb />vulgariter
				protulerunt, sicilianum vocetur: quod quidem <lb />retinemus et nos, nec posteri
				nostri permutare valebunt. <lb />5. Racha, racha. Quid nunc personat tuba novissimi
				Frederici, <pb n="21" />
<lb /> quid tintinabulum secundi Karoli, quid cornua
				lohannis et Azonis <lb />marchionum potentum, quid aliorum magnatum tibie, nisi <lb />"Venite
				carnifices, venite altriplices, venite avaritie <lb />sectatores"'? <lb />6. Sed
				prestat ad propositum repedare quam frustra loqui. Et <lb />dicimus quod, si vulgare
				sicilianum accipere volumus <lb />secundum quod prodit a terrigenis mediocribus, ex
				ore quorum <lb />iudicium eliciendum videtur, prelationis honore minime <lb />dignum
				est, quia non sine quodam tempore profertur; ut puta <lb />ibi: <lb /><hi
					rend="italic">Tragemi d'este focora se t'este a bolontate.</hi>
<lb />Si autem
				ipsum accipere volumus secundum quod ab ore <lb />primorum Siculorum emanat, ut in
				preallegatis cantionibus <lb />perpendi potest, nichil differt ab illo quod
				laudabilissimum est, <lb />sicut inferius ostendemus. <lb />7. Apuli quoque vel sui
				acerbitate vel finitimorum suorum <lb />contiguitate, qui Romani et Marchiani sunt,
				turpiter <lb />barbarizant: dicunt enim <lb /><hi rend="italic">Bolzera che
				chiangesse lo quatraro.</hi>
<lb />8. Sed quamvis terrigene Apuli loquantur obscene
				comuniter, <lb />prefulgentes eorum quidam polite locuti sunt, vocabula <lb />curialiora
				in suis cantionibus compilantes, ut manifeste apparet <lb />eorum dicta
				perspicientibus, ut puta <lb /><hi rend="italic">Madonna, dir vi voglio</hi>, <lb />
				et 
<lb /><hi rend="italic">Per fino amore vo si letamente.</hi>
<lb />9. Quapropter
				superiora notantibus innotescere debet nec <pb n="22" />
<lb />siculum nec apulum
				esse illud quod in Ytalia pulcerrimum est <lb />vulgare, cum eloquentes indigenas
				ostenderimus a proprio <lb />divertisse. <lb />  <lb />XIII <lb />1. Post hec
				veniamus ad Tuscos, qui propter amentiam suam <lb />infroniti titulum sibi vulgaris
				illustris arrogare videntur. Et in <lb />hoc non solum plebeia dementat intentio,
				sed famosos <lb />quamplures viros hoc tenuisse comperimus: puta Guittonem <lb />Aretinum,
				qui nunquam se ad curiale vulgare direxit, <lb />Bonagiuntam Lucensem, Gallum
				Pisanum, Minum Mocatum <lb />Senensem, Brunectum Florentinum, quorum dicta, si
				rimari <lb />vacaverit, non curialia sed municipalia tantum invenientur. <lb />2. Et
				quoniam Tusci pre aliis in hac ebrietate baccantur, dignum <lb />utileque videtur
				municipalia vulgaria Tuscanorum sigillatim in <lb />aliquo depompare. <lb />2.
				Locuntur Florentini et dicunt <lb /><hi rend="italic">Manichiamo introcque, altro. ï
				che noi non facciamo</hi>
<lb />Pisani: <lb /><hi rend="italic">Bene andonno li fatti
				de Fiorensa per Pisa.</hi>
<lb />Lucenses: <lb /><hi rend="italic">Fo voto a Dio ke
				in grassarra eie lo comuno de Lucca.</hi>
<lb />Senenses: <lb /><hi rend="italic">Onche
				renegata avess'io Siena. Ch'ee chesto?</hi>
<lb />Aretini: <lb /><hi rend="italic">Vuo'
				tu venire ovelle?</hi>
<lb />3. De Perusio, Urbe Veteri, Viterbio, nec non de
				Civitate <lb />Castellana, propter affinitatem quam habent cum Romanis et <lb />Spoletanis,
				nichil tractare intendimus. <lb />4. Sed quanquam fere omnes Tusci in suo
				turpiloquio sint obtusi, <lb />nonnullos vulgaris excellentiam cognovisse sentimus,
				scilicet <pb n="23" />
<lb />Guidonem, Lapum et unum alium, Florentinos, et Cynum <lb />Pistoriensem,
				quem nune indigne postponimus, non indigne <lb />coacti. <lb />5. Itaque si tuscanas
				examinemus loquelas, et pensemus qualiter <lb />viri prehonorati a propria
				diverterunt, non restat in dubio quin <lb />aliud sit vulgare quod querimus quam
				quod actingit populus <lb />Tuscanorum. <lb />6. Si quis autem quod de Tuscis
				asserimus, de Ianuensibus <lb />asserendum non putet, hoc solum in mente premat,
				quod si per <lb />oblivionem Ianuenses ammicterent <hi rend="italic">z</hi>
				licteram, vel <lb />mutire totaliter eos vel novam reparare oporteret loquelam. Est <lb />
				enim <hi rend="italic">z</hi> maxima pars eorum locutionis; que quidem <lb />lictera
				non sine multa rigiditate profertur. <lb />  <lb />XIV <lb />1. Transeuntes nunc
				humeros Apenini frondiferos levam Ytaliam <lb />contatim venemur ceu solemus,
				orientaliter ineuntes. <lb />2. Romandiolam igitur ingredientes, dicimus nos duo in
				Latio <lb />invenisse vulgaria quibusdam convenientiis contrariis <lb />alternata.
				Quorum unum in tantum muliebre videtur propter <lb />vocabulorum et prolationis
				mollitiem quod virum, etiam si <lb />viriliter sonet, feminam tamen facit esse
				credendum. <lb />3. Hoc Romandiolos omnes habet, et presertim Forlivienses, <lb />quorum
				civitas, licet novissima sit, meditullium tamen esse <lb />videtur totius provincie:
				hii <hi rend="italic">deuscì</hi> affirmando <lb />locuntur, et <hi rend="italic">oclo
				meo et corada mea</hi> proferunt <lb />blandientes. Horum aliquos a proprio poetando
				divertisse <lb />audivimus, Thomam videlicet et Ugolinum Bucciolam <lb />Faventinos. <lb />4.
				Est et aliud, sicut dictum est, adeo vocabulis accentibusque <lb />yrsutum et
				yspidum quod propter sui rudem asperitatem <lb />mulierem loquentem <pb n="24" />
<lb />
				non solum disterminat, sed esse virum dubitare[s le]ctor. <lb />5. Hoc omnes qui <hi
					rend="italic">magara</hi> dicunt, Brixianos videlicet, <lb />Veronenses et
				Vigentinos, habet; nec non Paduanos, turpiter <lb />sincopantes omnia in '-tus'
				participia et denominativa in '-tas', <lb />ut<hi rend="italic">mercò</hi> et <hi
					rend="italic">bontè</hi>. Cum quibus et <lb />Trivisianos adducimus, qui more
				Brixianorum et finitimorum <lb />suorum <hi rend="italic">u</hi> consonantem per <hi
					rend="italic">f</hi> 
<lb />apocopando proferunt, puta <hi rend="italic">nof</hi>
				pro 'novem' et <lb /><hi rend="italic">vif</hi> pro 'vivo': quod quidem
				barbarissimum <lb />reprobamus. <lb />6. Veneti quoque nec sese investigati vulgaris
				honore dignantur: <lb />et si quis eorum, errore confossus, vanitaret in hoc,
				recordetur <lb />si unquam dixit: <lb /><hi rend="italic">Per le plaghe de Dio tu no
				verras</hi>. <lb />7. Inter quos omnes unum audivimus nitentem divertire a materno <lb />et
				ad curiale vulgare intendere, videlicet Ildebrandinum <lb />Paduanum. <lb />8.
				Quare, omnibus presentis capituli ad iudicium comparentibus, <lb />arbitramur nec
				romandiolum, nec suum oppositum ut dictum <lb />est, nec venetianum esse illud quod
				querimus vulgare illustre. <lb />  <lb />XV <lb />1. Illud autem quod de ytala silva
				residet percontari conemur <lb />expedientes. <lb />2. Dicimus ergo quod forte non
				male opinantur qui Bononienses <lb />asserunt pulcriori locutione loquentes, cum ab
				Ymolensibus, <lb />Ferrarensibus et Mutinensibus circunstantibus aliquid proprio <lb />vulgari
				asciscunt, sicut facere quoslibet a <pb n="25" />
<lb /> finitimis suis conicimus, ut
				Sordellus de Mantua sua ostendit, <lb />Cremone, Brixie atque Verone confini: qui,
				tantus eloquentie <lb />vir existens, non solum in poetando sed quomodocunque <lb />loquendo
				patrium vulgare descruit. <lb />3. Accipiunt enim prefati cives ab Ymolensibus
				lenitatem atque <lb />mollitiem, a Ferrarensibus vero et Mutinensibus aliqualem <lb />garrulitatem
				que proprie Lombardorum est: hanc ex <lb />commixtione advenarum Longobardorum
				terrigenis credimus <lb />remansisse. <lb />4. Et hec est causa quare Ferrarensium,
				Mutinensium vel <lb />Regianorum nullum invenimus poetasse: nam proprie <lb />garrulitati
				assuefacti nullo modo possunt ad vulgare aulicum <lb />sine quadam acerbitate
				venire. Quod multo magis de <lb />Parmensibus est putandum, qui <hi rend="italic">
				monto</hi> pro 'multo' <lb />dicunt. <lb />5. Si ergo Bononienses utrinque
				accipiunt, ut dictum est, <lb />rationabile videtur esse quod eorum locutio per
				conmixtionem <lb />oppositorum ut dictum est ad laudabilem suavitatem remaneat <lb />temperata:
				quod procul dubio nostro iudicio sic esse censemus. <lb />6. Itaque si preponentes
				eos in vulgari sermone sola municipalia <lb />Latinorum vulgaria comparando
				considerant, allubescentes <lb />concordamus cum illis; si vero simpliciter vulgare
				bononiense <lb />preferendum existimant, dissentientes discordamus ab eis. Non <lb />etenim
				est quod aulicum et illustre vocamus: quoniam, si <lb />fuisset, maximus Guido
				Guinizelli, Guido Ghisilerius, <lb />Fabrutius et Honestus et alii poetantes Bononie
				nunquam a <lb />proprio divertissent: qui doctores fuerunt illustres et vulgarium <lb />discretione
				repleti. Maximus Guido: <lb /><hi rend="italic">Madonna, lo fino amore ch'a vui
				porto</hi>; <lb />Guido Ghisilerius: <lb /><hi rend="italic">Donna, lo fermo core</hi>
				;
<pb n="26" />
<lb />Fabrutius: <lb /><hi rend="italic">Lo meo lontano gire</hi>; <lb />
				Honestus:
<lb /><hi rend="italic">Più non actendo il tuo soccorso, Amore</hi>. <lb />Que
				quidem verba prorsus a mediastinis Bononie sunt diversa. <lb />7. Cumque de residuis
				in extremis Ytalie civitatibus neminem <lb />dubitare pendamus - et si quis dubitat,
				illum nulla nostra <lb />solutione dignamur-, parum restat in nostra discussione <lb />dicendum.
				Quare, cribellum cupientes deponere, ut residentiam <lb />cito visamus, dicimus
				Tridentum atque Taurinum nec non <lb />Alexandriam civitates metis Ytalie in tantum
				sedere <lb />propinquas quod puras nequeunt habere loquelas; ita quod si <lb />etiam
				quod turpissimum habent vulgare, haberent <lb />pulcerrimum, propter aliorum
				commixtionem esse vere latium <lb />negaremus. Quare, si latium illustre venamur,
				quod venamur in <lb />illis inveniri non potest. <lb />  <lb />XVI <lb />1. Postquam
				venati saltus et pascua sumus Ytalie, nec pantheram <lb />quam sequimur adinvenimus,
				ut ipsam reperire possimus <lb />rationabilius investigemus de illa ut, solerti
				studio, redolentem <lb />ubique et necubi apparentem nostris penitus irretiamus <lb />
				tenticulis.
<lb />2. Resumentes igitur venabula nostra, dicimus quod in omni <lb />genere
				rerum unum esse oportet quo generis illius omnia <lb />comparentur et ponderentur,
				et a quo omnium aliorum <lb />mensuram accipiamus: sicut in numero cuncta
				mensurantur <pb n="27" />
<lb />uno, et plura vel pauciora dicuntur secundum quod
				distant ab uno <lb />vel ei propinquant, et sicut in coloribus omnes albo <lb />mensurantur;
				nam visibiles magis et minus dicuntur secundum <lb />quod accedunt vel recedunt ab
				albo. Et quemadmodum de hiis <lb />dicimus que quantitatem et qualitatem ostendunt,
				de <lb />predicamentorum quolibet, etiam de substantia, posse dici <lb />putamus:
				scilicet ut unumquodque mensurabile sit, secundum <lb />quod in genere est, illo
				quod simplicissimum est in ipso <lb />genere. <lb />3. Quapropter in actionibus
				nostris, quantumcunque dividantur in <lb />species, hoc signum inveniri oportet quo
				et ipse mensurentur. <lb />Nam, in quantum simpliciter ut homines agimus, virtutem <lb />habemus
				- ut generaliter illam intelligamus -; nam secundum <lb />ipsam bonum et malum
				hominem iudicamus; in quantum ut <lb />homines cives agimus, habemus legem, secundum
				quam <lb />dicitur civis bonus et malus; in quantum ut homines latini <lb />agimus,
				quedam habemus simplicissima signa et morum et <lb />habituum et locutionis, quibus
				latine actiones ponderantur et <lb />mensurantur. <lb />4. Que quidem nobilissima
				sunt earum que Latinorum sunt <lb />actiones, hec nullius civitatis Ytalie propria
				sunt, et in omnibus <lb />comunia sunt: inter que nunc potest illud discerni vulgare
				quod <lb />superius venabamur, quod in qualibet redolet civitate nec cubat <lb />in
				ulla. <lb />5. Potest tamen magis in una quam in alia redolere, sicut <lb />simplicissima
				substantiarum, que Deus est, in homine magis <lb />redolet quam in bruto, in animali
				quam in planta, in hac quam <lb />in minera, in hac quam in elemento, in igne quam
				in terra; et <lb />simplicissima quantitas, quod est unum, in impari numero <lb />redolet
				magis quam in pari; et simplicissimus color, qui albus <lb />est, magis in citrino
				quam in viride redolet. <lb />6. Itaque, adepti quod querebamus, dicimus illustre,
				cardinale, <lb />aulicum et curiale vulgare in Latio quod omnis latie <pb n="28" />
<lb />
				civitatis est et nullius esse videtur, et quo municipalia vulgaria <lb />omnia
				Latinorum mensurantur et ponderantur et comparantur. <lb />  <lb />XVII <lb />1.
				Quare autem hoc quod repertum est, illustre, cardinale, aulicum <lb />et curiale
				adicientes vocemus, nunc disponendum est: per quod <lb />clarius ipsum quod ipsum
				est faciamus patere. <lb />2. Primum igitur quid intendimus cum illustre adicimus,
				et quare <lb />illustre dicimus, denudemus. Per hoc quoque quod illustre <lb />dicimus,
				intelligimus quid illuminans et illuminatum <lb />prefulgens: et hoc modo viros
				appellamus illustres, vel quia <lb />potestate illuminati alios et iustitia et
				karitate illuminant, vel <lb />quia excellenter magistrati excellenter magistrent,
				ut Seneca et <lb />Numa Pompilius. Et vulgare de quo loquimur et sublimatum <lb />est
				magistratu et potestate, et suos honore sublimat et gloria. <lb />3. Magistratu
				quidem sublimatum videtur, cum de tot rudibus <lb />Latinorum vocabulis, de tot
				perplexis constructionibus, de tot <lb />defectivis prolationibus, de tot rusticanis
				accentibus, tam <lb />egregium, tam extricatum, tam perfectum et tam urbanum <lb />videamus
				electum, ut Cynus Pistoriensis et amicus eius <lb />ostendunt in cantionibus suis. <lb />4.
				Quod autem exaltatum sit potestate, videtur. Et quid maioris <lb />potestatis est
				quam quod humana corda versare potest, ita ut <lb />nolentem volentem et volentem
				nolentem faciat, velut ipsum et <lb />fecit et facit ? <lb />5. Quod autem honore
				sublimet, in promptu est. Nonne domestici <lb />sui reges, marchiones, comites et
				magnates quoslibet <pb n="29" />
<lb />6. fama vincunt? Minime hoc probatione
				indiget. Quantum <lb />vero suos familiares gloriosos efficiat, nos ipsi novimus,
				qui huius <lb />dulcedine glorie nostrum exilium postergamus. <lb />7. Quare ipsum
				illustre merito profiteri debemus. <lb />  <lb />XVIII <lb />1. Neque sine ratione
				ipsum vulgare illustre decusamus adiectione <lb />secunda, videlicet ut id cardinale
				vocetur. Nam sicut totum <lb />hostium cardinem sequitur ut, quo cardo vertitur,
				versetur et <lb />ipsum, seu introrsum seu extrorsum flectatur, sic et universus <lb />municipalium
				grex vulgarium vertitur et revertitur, movetur et <lb />pausat secundum quod istud,
				quod quidem vere paterfamilias <lb />esse videtur. Nonne cotidie extirpat sentosos
				frutices de ytalia <lb />silva? Nonne cotidie vel plantas inserit vel plantaria
				plantat? <lb />Quid aliud agricole sui satagunt nisi ut amoveant et <lb />admoveant,
				ut dictum est? Quare prorsus tanto decusari <lb />vocabulo promeretur. <lb />2 Quia
				vero aulicum nominamus illud causa est quod, si aulam <lb />nos Ytali haberemus,
				palatinum foret. Nam si aula totius regni <lb />comunis est domus et omnium regni
				partium gubernatrix <lb />augusta, quicquid tale est ut omnibus sit comune nec
				proprium <lb />ulli, conveniens est ut in ea conversetur et habitet, nec aliquod <lb />aliud
				habitaculum tanto dignum est habitante: hoc nempe <lb />videtur esse id de quo
				loquimur vulgare. <lb />3. Et hinc est quod in regiis omnibus conversantes semper
				illustri <lb />vulgari locuntur; hinc etiam est quod nostrum illustre velut <lb />accola
				peregrinatur et in humilibus hospitatur asilis, cum aula <lb />vacemus. <lb />4. Est
				etiam merito curiale dicendum, quia curialitas nil aliud est <lb />quam librata
				regula eorum que peragenda sunt: et quia <pb n="30" />
<lb />statera huiusmodi
				librationis tantum in excellentissimis curiis esse <lb />solet, hinc est quod
				quicquid in actibus nostris bene libratum <lb />est, curiale dicatur. Unde cum istud
				in excellentissima <lb />Ytalorum curia sit libratum, dici curiale meretur. <lb />5.
				Sed dicere quod in excellentissima Ytalorum curia sit libratum, <lb />videtur
				nugatio, cum curia careamus. Ad quod facile <lb />respondetur. Nam licet curia,
				secundum quod unita accipitur, <lb />ut curia regis Alamannie, in Ytalia non sit,
				membra tamen eius <lb />non desunt; et sicut membra illius uno Principe uniuntur,
				sic <lb />membra huius gratioso lumine rationis unita sunt. Quare <lb />falsum esset
				dicere curia carere Ytalos, quanquam Principe <lb />careamus, quoniam curiam
				habemus, licet corporaliter sit <lb />dispersa. <lb />  <lb />XIX <lb />1. Hoc autem
				vulgare quod illustre, cardinale, aulicum et curiale <lb />ostensum est, dicimus
				esse illud quod vulgare latium <lb />appellatur. Nam sicut quoddam vulgare est
				invenire quod <lb />proprium est Cremone, sic quoddam est invenire quod <lb />proprium
				est Lombardie; et sicut est invenire aliquod quod sit <lb />proprium Lombardie,
				&amp;lt;sic &amp;gt;est invenire aliquod quod sit totius <lb />sinistre Ytalie
				proprium; et sicut omnia hec est invenire, sic et <lb />illud quod totius Ytalie
				est. Et sicut illud cremonense ac illud <lb />lombardum et tertium semilatium
				dicitur, sic istud, quod totius <lb />Ytalie est, latium vulgare vocatur. Hoc enim
				usi sunt doctores <lb />illustres qui lingua vulgari poetati sunt in Ytalia, ut
				Siculi, <lb />Apuli, Tusci, Romandioli, Lombardi et utriusque Marchie viri. <pb
					n="31" />
<lb />2. Et quia intentio nostra, ut polliciti sumus in principio huius <lb />operis,
				est doctrinam de vulgari eloquentia tradere, ab ipso <lb />tanquam ab
				excellentissimo incipientes, quos putamus ipso <lb />dignos uti, et propter quid, et
				quomodo, nec non ubi, et <lb />quando, et ad quos ipsum dirigendum sit, in
				inmediatis libris <lb />tractabimus. <lb />3. Quibus illuminatis, inferiora vulgaria
				illuminare curabimus, <lb />gradatim descendentes ad illud quod unius solius familie <lb />proprium
				est. <pb n="32" />
<lb />&lt;LIBER SECUNDUS&gt; <lb />  <lb />I <lb />1.
				Sollicitantes iterum celeritatem ingenii nostri et ad calamum <lb />frugi operis
				redeuntes, ante omnia confitemur latium vulgare <lb />illustre tam prosayce quam
				metrice decere proferri. Sed quia <lb />ipsum prosaycantes ab avientibus magis
				accipiunt et quia quod <lb />avietum est prosaycantibus permanere videtur exemplar,
				et non <lb />e converso - que quendam videntur prebere primatum -, primo <lb />secundum
				quod metricum est ipsum carminemus, ordine <lb />pertractantes illo quem in fine
				primi libri polluximus. <lb />2. Queramus igitur prius, utrum omnes versificantes
				vulgariter <lb />debeant illud uti. Et superficietenus videtur quod sic, quia <lb />omnis
				qui versificatur suos versus exornare debet in quantum <lb />potest; quare, cum
				nullum sit tam grandis exornationis quam <lb />vulgare illustre, videtur quod
				quisquis versificator debeat <lb />ipsum uti. <lb />3. Preterea: quod optimum est in
				genere suo, si suis inferioribus <lb />misceatur, non solum nil derogare videtur
				eis, sed ea meliorare <lb />videtur; quare si quis versificator, quanquam rude
				versificetur, <lb />ipsum sue ruditati admisceat, non solum bene facit, sed ipsum <lb />sic
				facere oportere videtur: multo magis opus est adiutorio illis <lb />qui pauca, quam
				qui multa possunt. Et sic apparet quod <lb />omnibus versificantibus liceat ipsum
				uti. <pb n="33" />
<lb />4. Sed hoc falsissimum est; quia nec semper excellentissime <lb />poetantes
				debent illud induere, sicut per inferius pertractata <lb />perpendi poterit. <lb />5.
				Exigit ergo istud sibi consimiles viros, quemadmodum alii <lb />nostri mores et
				habitus; exigit enim magnificentia magna <lb />potentes, purpura viros nobiles: sic
				et hoc excellentes ingenio <lb />et scientia querit, et alios aspernatur, ut per
				inferiora patebit. <lb />6. Nam quicquid nobis convenit, vel gratia generis, vel
				speciei, <lb />vel individui convenit, ut sentire, ridere, militare. Sed hoc non <lb />convenit
				nobis gratia generis, quia etiam brutis conveniret; nec <lb />gratia speciei, quia
				cunctis hominibus esset conveniens, de quo <lb />nulla questio est - nemo enim
				montaninis rusticana tractantibus <lb />hoc dicet esse conveniens -; convenit ergo
				individui gratia. <lb />7. Sed nichil individuo convenit nisi per proprias
				dignitates, <lb />puta mercari, militare ac regere; quare si convenientia <lb />respiciunt
				dignitates, hoc est dignos, et quidam digni, quidam <lb />digniores, quidam
				dignissimi esse possunt, manifestum est <lb />quod bona dignis, meliora dignioribus,
				optima dignissimis <lb />convenient. <lb />8. Et cum loquela non aliter sit
				necessarium instrumentum <lb />nostre conceptionis quam equus militis, et optimis
				militibus <lb />optimi conveniant equi, ut dictum est, optimis conceptionibus <lb />optima
				loquela conveniet. Sed optime conceptiones <lb />non possunt esse nisi ubi scientia
				et ingenium est; <lb />ergo optima loquela non convenit nisi illis in quibus
				ingenium <lb />et scientia est. Et sic non omnibus versificantibus optima <lb />loquela
				conveniet, cum plerique sine scientia et ingenio <lb />versificentur, et per
				consequens nec optimum vulgare. <lb />Quapropter, si non omnibus competit, non omnes
				ipsum <pb n="34" />
<lb /> debent uti, quia inconvenienter agere nullus debet. <lb />9.
				Et ubi dicitur, quod quilibet suos versus exornare debet in <lb />quantum potest,
				verum esse testamur; sed nec bovem <lb />epiphiatum nec balteatum suem dicemus
				ornatum, immo potius <lb />deturpatum ridemus illum: est enim exornatio alicuius <lb />convenientis
				additio. <lb />10. Ad illud ubi dicitur, quod superiora inferioribus admixta <lb />profectum
				adducunt, dicimus verum esse quando cesset <lb />discretio: puta si aurum cum
				argento conflemus; sed si <lb />discretio remanet, inferiora vilescunt: puta cum
				formose <lb />mulieres deformibus admiscentur. Unde cum sententia <lb />versificantium
				semper verbis discretive mixta remaneat, si non <lb />fuerit optima, optimo sociata
				vulgari non melior sed deterior <lb />apparebit, quemadmodum turpis mulier si auro
				vel serico <lb />vestiatur. <lb />  <lb />II <lb />1. Postquam non omnes
				versificantes, sed tantum excellentissimos <lb />illustre uti vulgare debere
				astruximus, consequens est astruere, <lb />utrum omnia ipso tractanda sint aut non;
				et si non omnia, que <lb />ipso digna sunt segregatim ostendere. <lb />2. Circa quod
				primo reperiendum est id quod intelligimus per <lb />illud quod dicimus dignum. Et
				dicimus dignum esse quod <lb />dignitatem habet, sicut nobile quod nobilitatem; et
				si cognito <lb />habituante habituatum cognoscitur in quantum huiusmodi, <lb />cognita
				dignitate cognoscemus et dignum. <lb />3. Est etenim dignitas meritorum effectus
				sive terminus: ut, cum <lb />quis bene meruit, ad boni dignitatem profectum esse
				dicimus, <lb />cum male vero, ad mali; puta bene militantem ad victorie <pb n="35" />
<lb />
				dignitatem, bene autem regentem ad regni, nec non mendacem ad <lb />ruboris
				dignitatem, et latronem ad eam que est mortis. <lb />4. Sed cum in bene merentibus
				fiant comparationes, et in aliis <lb />etiam, ut quidam bene quidam melius quidam
				optime, quidam <lb />male quidam peius quidam pessime mereantur, et huiusmodi <lb />comparationes
				non fiant nisi per respectum ad terminum <lb />meritorum, quem dignitatem dicimus
				(ut dictum est), <lb />manifestum est ut dignitates inter se comparentur secundum <lb />magis
				et minus, ut quedam magne, quedam maiores, quedam <lb />maxime sint; et per
				consequens aliquid dignum, aliquid <lb />dignius, aliquid dignissimum esse constat. <lb />5.
				Et cum comparatio dignitatum non fiat circa idem obiectum, <lb />sed circa diversa,
				ut dignius dicamus quod maioribus, <lb />dignissimum quod maximis dignum est (quia
				nichil eodem <lb />dignius esse potest), manifestum est quod optima optimis <lb />secundum
				rerum exigentiam digna sunt. Unde cum hoc quod <lb />dicimus illustre sit optimum
				aliorum vulgarium, consequens <lb />est ut sola optima digna sint ipso tractari, que
				quidem <lb />tractandorum dignissima nuncupamus. <lb />6. Nunc autem que sint ipsa
				venemur. Ad quorum evidentiam <lb />sciendum est, quod sicut homo tripliciter
				spirituatus est, <lb />videlicet vegetabili, animali et rationali, triplex iter
				perambulat. <lb />Nam secundum quod vegetabile quid est, utile querit, in quo <lb />cum
				plantis comunicat; secundum quod animale, delectabile, <lb />in quo cum brutis;
				secundum quod rationale, honestum querit, <lb />in quo solus est, vel angelice
				sociatur &lt;nature&gt;. Propter hec tria <lb />quicquid agimus, agere videmur. Et
				quia in quolibet istorum <lb />quedam sunt maiora, quedam maxima, secundum quod
				talia, <lb />que maxima sunt maxime pertractanda videntur, et per <lb />consequens
				maximo vulgari. <lb />7. Sed disserendum est que maxima sint. Et primo in eo <pb
					n="36" />
<lb /> quod est utile: in quo, si callide consideremus intentum omnium <lb />querentium
				utilitatem, nil aliud quam salutem inveniemus. <lb />Secundo in eo quod est
				delectabile: in quo dicimus illud esse <lb />maxime delectabile quod per
				pretiosissimum obiectum <lb />appetitus delectat: hoc autem venus est. Tertio in eo
				quod est <lb />honestum: in quo nemo dubitat esse virtutem. Quare hec tria, <lb />salus
				videlicet, venus et virtus, apparent esse illa magnalia que <lb />sint maxime
				pertractanda, hoc est ea que maxime sunt ad ista, <lb />ut armorum probitas, amoris
				accensio et directio voluntatis. <lb />8. Circa que sola, si bene recolimus,
				illustres viros invenimus <lb />vulgariter poetasse, scilicet Bertramum de Bornio
				arma, <lb />Arnaldum Danielem amorem, Gerardum de Bornello <lb />rectitudinem; Cynum
				Pistoriensem amorem, amicum eius <lb />rectitudinem. Bertramus etenim ait <lb /><hi
					rend="italic">Non posc mudar c'un cantar non exparia</hi>. <lb />Arnaldus: <lb /><hi
					rend="italic">L'aura amara</hi>
<lb />fa'l bruol brancuz <lb /><hi rend="italic">
				clarzir</hi>. <lb />Gerardus: <lb /><hi rend="italic">Per solaz reveilar</hi>
<lb /><hi
					rend="italic">che s'es trop endormiz</hi>. <lb />Cynus: <lb /><hi rend="italic">Digno
				sono eo de morte</hi>. <lb />Amicus eius: <lb /><hi rend="italic">Doglia mi reca ne
				lo core ardire</hi>. <lb />Arma vero nullum latium adhuc invenio poetasse. <lb />9.
				Hiis proinde visis, que canenda sint vulgari altissimo <lb />innotescunt. <pb n="37" />
<lb />
				III
<lb />1. Nunc autem quo modo ea coartare debemus que tanto sunt <lb />digna
				vulgari, sollicite vestigare conemur. <lb />2. Volentes igitur modum tradere quo
				ligari hec digna existant, <lb />primo dicimus esse ad memoriam reducendum, quod
				vulgariter <lb />poetantes sua poemata multimode protulerunt, quidam per <lb />cantiones,
				quidam per ballatas, quidam per sonitus, quidam per <lb />alios inlegitimos et
				inregulares modos, ut inferius ostendetur. <lb />3. Horum autem modorum cantionum
				modum excellentissimum <lb />esse pensamus; quare si excellentissima
				excellentissimis digna <lb />sunt, ut superius est probatum, illa que
				excellentissimo sunt <lb />digna vulgari, modo excellentissimo digna sunt, et per <lb />consequens
				in cantionibus pertractanda. <lb />4. Quod autem modus cantionum sit talis ut dictum
				est, pluribus <lb />potest rationibus indagari. Prima quidem quia, cum quicquid <lb />versificamur
				sit cantio, sole cantiones hoc vocabulum sibi <lb />sortite sunt; quod nunquam sine
				vetusta provisione processit. <lb />5. Adhuc: quicquid per se ipsum efficit illud ad
				quod factum est, <lb />nobilius esse videtur quam quod extrinseco indiget: sed <lb />cantiones
				per se totum quod debent efficiunt, quod ballate non <lb />faciunt: indigent enim
				plausoribus, ad quos edite sunt; ergo <lb />cantiones nobiliores ballatis esse
				sequitur extimandas, et per <lb />consequens nobilissimum aliorum esse modum
				illarum, cum <lb />nemo dubitet quin ballate sonitus nobilitate excellant. <lb />6.
				Preterea: illa videntur nobiliora esse que conditori suo magis <lb />honoris
				afferunt: sed cantiones magis deferunt suis <lb />conditoribus quam ballate; igitur
				nobiliores sunt, et per <lb />consequens modus earum nobilissimus <lb />aliorum. <pb
					n="38" />
<lb />7. Preterea: que nobilissima sunt carissime conservantur: sed
				inter <lb />ea que cantata sunt, cantiones carissime conservantur, ut <lb />constat
				visitantibus libros; ergo cantiones nobilissime sunt, et <lb />per consequens modus
				earum nobilissimus est. <lb />8. Ad hec: in artificiatis illud est nobilissimum quod
				totam <lb />comprehendit artem: cum igitur ea que cantantur artificiata <lb />existant,
				et in solis cantionibus ars tota comprehendatur, <lb />cantiones nobilissime sunt,
				et sic modus earum nobilissimus <lb />aliorum. Quod autem tota comprehendatur in
				cantionibus ars <lb />cantandi poetice, in hoc palatur, quod quicquid artis
				reperitur <lb />in omnibus aliis et in cantionibus reperitur; sed non convertitur <lb />
				hoc.
<lb />9. Signum autem horum que dicimus promptum in conspectu <lb />habetur;
				nam quicquid de cacuminibus illustrium capitum <lb />poetantium profluxit ad labia,
				in solis cantionibus invenitur. <lb />10. Quare ad propositum patet quod ea que
				digna sunt vulgari <lb />altissimo in cantionibus tractanda sunt. <lb />  <lb />IV <lb />1.
				Quando quidem aporiavimus extricantes qui sint aulico digni <lb />vulgari et que,
				nec non modum quem tanto dignamur honore ut <lb />solus altissimo vulgari conveniat,
				antequam migremus ad alia, <lb />modum cantionum, quem casu magis quam arte multi
				usurpare <lb />videntur, enucleemus; et qui hucusque casualiter est <lb />assumptus,
				illius artis ergasterium reseremus, modum <lb />ballatarurn et sonituum ommictentes,
				quia illum elucidare <lb />intendimus in quarto huius operis, cum de mediocri
				vulgari <lb />tractabimus. <pb n="39" />
<lb />2. Revisentes igitur ea que dicta
				sunt, recolimus nos eos qui <lb />vulgariter versificantur plerunque vocasse poetas:
				quod procul <lb />dubio rationabiliter eructare presumpsimus, quia prorsus poete <lb />sunt,
				si poesim recte consideremus; que nichil aliud est quam <lb />fictio rethorica
				musicaque poita. <lb />3. Differunt tamen a magnis poetis, hoc est regularibus, quia <lb />magni
				sermone et arte regulari poetati sunt, hii vero casu, ut <lb />dictum est. Idcirco
				accidit ut, quantum illos proximius <lb />imitemur, tantum rectius poetemur. Unde
				nos doctrine operi <lb />intendentes, doctrinatas eorum poetrias emulari oportet. <lb />4.
				Ante omnia ergo dicimus unumquenque debere materie pondus <lb />propriis humeris
				coequare, ne forte humerorum nimio gravata <lb />virtute in cenum cespitare necesse
				sit: hoc est quod magister <lb />noster Oratius precipit, cum in principio Poetrie
				'Sumite <lb />materiam ...' dicit. <lb />5. Deinde in hiis que dicenda occurrunt
				debemus discretione <lb />potiri, utrum tragice, sive comice, sive elegiace sint
				canenda. <lb />Per tragediam superiorem stilum inducimus, per comediam <lb />inferiorem,
				per elegiam stilum intelligimus miserorum. <lb />6. Si tragice canenda videntur,
				tunc assumendum est vulgare <lb />illustre, et per consequens cantionem [oportet]
				ligare. Si vero <lb />comice, tunc quandoque mediocre quandoque humile vulgare <lb />sumatur;
				et huius discretionem in quarto huius reservamus <lb />ostendere. Si autem elegiace,
				solum humile oportet nos <lb />sumere. <lb />7. Sed ommittamus alios, et nunc, ut
				conveniens est, de stilo <lb />tragico pertractemus. Stilo equidem tragico tunc uti
				videmur, <lb />quando cum gravitate sententie tam superbia carminum quam <lb />constructionis
				elatio et excellentia vocabulorum concordat. <pb n="40" />
<lb />8. Quare, si bene
				recolimus summa summis esse digna iam <lb />fuisse probatum, et iste quem tragicum
				appellamus summus <lb />videtur esse stilorum, et illa que summe canenda distinximus <lb />isto
				solo sunt stilo canenda: videlicet salus, amor et virtus et <lb />que propter ea
				concipimus, dum nullo accidente vilescant. <lb />9. Caveat ergo quilibet et
				discernat ea que dicimus; et quando hec <lb />tria pure cantare intendit, vel que ad
				ea directe ac pure <lb />secuntur, prius Elicone potatus, tensis fidibus ad
				supremum, <lb />secure plectrum tum movere incipiat. <lb />10. Sed cautionem atque
				discretionem hanc accipere, sicut decet, <lb />hic opus et labor est, quoniam
				nunquam sine strenuitate ingenii <lb />et artis assiduitate scientiarumque habitu
				fieri potest. Et hii <lb />sunt quos poeta Eneidorum sexto Dei dilectos et ab
				ardente <lb />virtute sublimatos ad ethera deorumque filios vocat, quanquam <lb />figurate
				loquatur. <lb />11. Et ideo confutetur illorum stultitia qui, arte scientiaque <lb />immunes,
				de solo ingenio confidentes, ad summa summe <lb />canenda prorumpunt; et a tanta
				presumptuositate desistant, et si <lb />anseres natura vel desidia sunt, nolint
				astripetam aquilam <lb />imitari. <lb />  <lb />V <lb />1. De gravitate sententiarum
				vel satis dixisse videmur vel saltim <lb />totum quod operis est nostri: quapropter
				ad superbiam <lb />carminum festinemus. <lb />2. Circa quod sciendum quod
				predecessores nostri diversis <lb />carminibus usi sunt in cantionibus suis, quod et
				moderni <lb />faciunt: <pb n="41" />
<lb />sed nullum adhuc invenimus in carmen
				sillabicando endecadem <lb />transcendisse, nec a trisillabo descendisse. Et licet
				trisillabo <lb />carmine atque endecasillabo et omnibus intermediis cantores <lb />latii
				usi sint, pentasillabum et eptasillabum et endecasillabum <lb />in usu frequentiori
				habentur, et post hec trisillabum ante alia. <lb />3. Quorum omnium endecasillabum
				videtur esse superbius, tam <lb />temporis occupatione quam capacitate sententie,
				constructionis <lb />et vocabulorum; quorum omnium specimen magis <lb />multiplicatur
				in illo, ut manifeste apparet: nam ubicunque <lb />ponderosa
				multiplicantur,&lt;multiplicatur&gt;et pondus. <lb />4. Et hoc omnes doctores
				perpendisse videntur, cantiones illustres <lb />principiantes ab illo; ut Gerardus
				de Bornello: <lb /><hi rend="italic">Ara ausirez encabalitz cantarz</hi>
<lb />(quod
				carmen, licet decasillabum videatur, secundum rei <lb />veritatem endecasillabum
				est: nam due consonantes extreme <lb />non sunt de sillaba precedente, et licet
				propriam vocalem non <lb />habeant, virtutem sillabe non tamen ammictunt; signum
				autem <lb />est quod rithimus ibi una vocali perficitur, quod esse non <lb />posset
				nisi virtute alterius ibi subintellecte). <lb />Rex Navarre: <lb /><hi rend="italic">De
				fin'amor si vient sen et bonté</hi>, <lb />(ubi, si consideretur accentus et eius
				causa, endecasillabum esse <lb />constabit). <lb />Guido Guinizelli: <lb /><hi
					rend="italic">Al cor gentil repara sempre amore</hi>. <pb n="42" />
<lb />Iudex
				de Columpnis de Messana: <lb /><hi rend="italic">Amor, che lungiamente m'hai menato</hi>
				.
<lb />Renaldus de Aquino: <lb /><hi rend="italic">Per fino amore vo sì letamente</hi>
				.
<lb />Cynus Pistoriensis: <lb /><hi rend="italic">Non spero che già mai per mia
				salute</hi>. <lb />amicus eius: <lb /><hi rend="italic">Amor, che movi tua vertù da
				cielo</hi>. <lb />5. Et licet hoc quod dictum est celeberrimum carmen, ut dignum <lb />est,
				videatur omnium aliorum, si eptasillabi aliqualem <lb />societatem assumat, dummodo
				principatum obtineat, clarius <lb />magisque sursum superbire videtur. Sed hoc
				ulterius <lb />elucidandum remaneat. <lb />6. Et dicimus eptasillabum sequi illud
				quod maximum est in <lb />celebritate. Post hoc pentasillabum et deinde trisillabum <lb />ordinamus.
				Neasillabum vero, quia triplicatum trisillabum <lb />videbatur, vel nunquam in
				honore fuit vel propter fastidium <lb />absolevit. <lb />7. Parisillabis vero
				propter sui ruditatem non utimur nisi raro: <lb />retinent enim naturam suorum
				numerorum, qui numeris <lb />imparibus quemadmodum materia forme, subsistunt. <lb />8.
				Et sic, recolligentes predicta, endecasillabum videtur esse <lb />superbissimum
				carmen: et hoc est quod querebamus. Nunc <lb />autem restat investigandum de
				constructionibus elatis et <lb />fastigiosis vocabulis; et demum, fustibus
				torquibusque paratis, <lb />promissum fascem, hoc est cantionem, quo modo viere quis <lb />debeat,
				instruemus. <pb n="43" />
<lb />VI <lb />1. Quia circa vulgare illustre nostra
				versatur intentio, quod <lb />nobilissimum est aliorum, et ea que digna sunt illo
				cantari <lb />discrevimus, que tria nobilissima sunt, ut superius est <lb />astructum,
				et modum cantionarium selegimus illis, tanquam <lb />aliorum modorum summum, et, ut
				ipsum perfectius edocere <lb />possimus, quedam iam preparavimus, stilum videlicet
				atque <lb />carmen, nunc de constructione agamus. <lb />2. Est enim sciendum quod
				constructionem vocamus regulatam <lb />compaginem dictionum, ut 'Aristotiles
				phylosophatus est <lb />tempore Alexandri'. Sunt enim quinque hic dictiones compacte <lb />regulariter,
				et unam faciunt constructionem. <lb />3. Circa hanc quidem prius considerandum est
				quod <lb />constructionum alia congrua est, alia vero incongrua. Et quia, <lb />si
				primordium bene discretionis nostre recolimus, sola suprema <lb />venamur, nullum in
				nostra venatione locum habet incongrua, <lb />quia nec inferiorem gradum bonitatis
				promeruit. Pudeat ergo, <lb />pudeat ydiotas tantum audere deinceps ut ad cantiones <lb />prorumpant:
				quos non aliter deridemus quam cecum de <lb />coloribus distinguentem. Est ut
				videtur congrua quam <lb />sectamur. <lb />4. Sed non minoris difficultatis accedit
				discretio priusquam quam <lb />querimus actingamus, videlicet urbanitate
				plenissimam. Sunt <lb />etenim gradus constructionum quamplures: videlicet
				insipidus, <lb />qui est rudium, ut 'Petrus amat multum dominam Bertam'. <lb />5.
				Est et pure sapidus, qui est rigidorum scolarium vel <lb />magistrorum, ut 'Piget me
				cunctis pietate maiorem, quicunque <lb />in exilio tabescentes patriam tantum
				sompniando revisunt'; est <lb />et sapidus et venustus, qui est quorundam
				superficietenus <pb n="44" />
<lb />rethoricam aurientium, ut 'Laudabilis discretio
				marchionis <lb />Estensis, et sua magnificentia preparata, cunctis illum facit <lb />esse
				dilectum'; est et sapidus et venustus etiam et excelsus, qui <lb />est dictatorum
				illustrium, ut 'Eiecta maxima parte florum de <lb />sinu tuo, Florentia, nequicquam
				Trinacriam Totila secundus <lb />adivit'. Hunc gradum constructionis
				excellentissimum <lb />nominamus, et hic est quem querimus cum suprema venemur, <lb />ut
				dictum est. <lb />6. Hoc solum illustres cantiones inveniuntur contexte, ut <lb />
				Gerardus:
<lb /><hi rend="italic">Si per mos Sobretots non fos</hi>. <lb />Folquetus
				de Marsilia: <lb /><hi rend="italic">Tan m'abellis l'amoros pensamen</hi>. <lb />Arnaldus
				Danielis: <lb /><hi rend="italic">Sols sui che sai lo sobraffan che'm sorz</hi>. <lb />Namericus
				de Belnui: <lb /><hi rend="italic">Nuls hom non pot complir addreciamen</hi>. <lb />Namericus
				de Peculiano: <lb /><hi rend="italic">Si com l'arbres che per sobrecarcar</hi>. <lb />Rex
				Navarre: <lb /><hi rend="italic">Ire d'amor que en mon cor repaire</hi>. <pb n="45" />
<lb />Iudex
				de Messana: <lb /><hi rend="italic">Anchor che l'aigua per lo foco lassi</hi>. <lb />Guido
				GuinizeIli: <lb /><hi rend="italic">Tegno de folle empresa a lo ver dire</hi>. <lb />Guido
				Cavalcanti: <lb /><hi rend="italic">Poi che di doglia cor conven ch'io porti</hi>. <lb />Cynus
				de Pistorio: <lb /><hi rend="italic">Avegna che io aggia più per tempo</hi>. <lb />Amicus
				eius: <lb /><hi rend="italic">Amor che ne la mente mi ragiona</hi>. <lb />7. Nec
				mireris, lector, de tot reductis autoribus ad memoriam: non <lb />enim hanc quam
				supremam vocamus constructionem nisi per <lb />huiusmodi exempla possumus indicare.
				Et fortassis <lb />utilissimum foret ad illam habituandam regulatos vidisse <lb />poetas,
				Virgilium videlicet, Ovidium Metamorfoseos, Statium <lb />atque Lucanum, nec non
				alios qui usi sunt altissimas prosas, ut <lb />Titum Livium, Plinium, Frontinum,
				Paulum Orosium, et <lb />multos alios quos amica sollicitudo nos visitare invitat. <lb />8.
				Subsistant igitur ignorantie sectatores Guictonem Aretinum et <lb />quosdam alios
				extollentes, nunquam in vocabulis atque <lb />constructione plebescere desuetos. <lb />
				 
<lb />VII <lb />1. Grandiosa modo vocabula sub prelato stilo digna consistere, <lb />successiva
				nostre progressionis presentia lucidari expostulat. <pb n="46" />
<lb />2. Testamur
				proinde incipientes non minimum opus esse rationis <lb />discretionem vocabulorum
				habere, quoniam perplures eorum <lb />maneries inveniri posse videmus. Nam
				vocabulorum quedam <lb />puerilia, quedam muliebria, quedam virilia; et horum quedam <lb />silvestria,
				quedam urbana; et eorum que urbana vocamus, <lb />quedam pexa et lubrica, quedam
				yrsuta et reburra sentimus. <lb />Inter que quidem, pexa atque yrsuta sunt illa que
				vocamus <lb />grandiosa, lubrica vero et reburra vocamus illa que in <lb />superfluum
				sonant; quemadmodum in magnis operibus <lb />quedam magnanimitatis sunt opera,
				quedam fumi: ubi, licet in <lb />superficie quidam consideretur ascensus, ex quo
				limitata <lb />virtutis linea prevaricatur, bone rationi non ascensus sed per <lb />altera
				declivia ruina constabit. <lb />3. Intuearis ergo, lector, actente quantum ad
				exaceranda egregia <lb />verba te cribrare oportet: nam si vulgare illustre
				consideres, <lb />quo tragici debent uti poete vulgares, ut superius dictum est, <lb />quos
				informare intendimus, sola vocabula nobilissima in cribro <lb />tuo residere
				curabis. <lb />4. In quorum numero nec puerilia propter sui simplicitatem, ut <lb /><hi
					rend="italic">mamma</hi> et <hi rend="italic">babbo</hi>, <hi rend="italic">mate</hi>
				et <lb /><hi rend="italic">pate</hi>, nec muliebria propter sui mollitiem, ut <lb /><hi
					rend="italic">dolciada</hi> et <hi rend="italic">placevole</hi>, nec silvestria <lb />propter
				austeritatem, ut <hi rend="italic">greggia</hi> et <hi rend="italic">cetra</hi>, <lb />nec
				urbana lubrica et reburra, ut <hi rend="italic">femina</hi> et <lb /><hi
					rend="italic">corpo</hi>, ullo modo poteris conlocare. Sola etenim <lb />pexa
				yrsutaque urbana tibi restare videbis, que nobilissima sunt <lb />et membra vulgaris
				illustris. <lb />5. Et pexa vocamus illa que, trisillaba vel vicinissima
				trisillabitati, <lb />sine aspiratione, sine accentu acuto vel circumflexo, sine <hi
					rend="italic" />
<lb /><hi rend="italic">z</hi> vel <hi rend="italic">x</hi>
				duplicibus, sine duarum liquidarum <lb />geminatione vel positione immediate post
				mutam, dolata quasi, <lb />loquentem cum quadam suavitate relinquunt: <pb n="47" />
<lb />
				ut <hi rend="italic">amore, donna, disio, virtute, donare, letitia, salute,</hi>
<lb /><hi
					rend="italic">securtate, defesa</hi>. <lb />6. Yrsuta quoque dicimus omnia,
				preter hec, que vel necessaria <lb />vel ornativa videntur vulgaris illustris. Et
				necessaria quidem <lb />appellamus que campsare non possumus, ut quedam <lb />monosillaba,
				ut <hi rend="italic">si, no, me, te, sé, à, è, i', ò, u'</hi>, <lb />interiectiones
				et alia multa. Ornativa vero dicimus omnia <lb />polisillaba que, mixta cum pexis,
				pulcram faciunt armoniam <lb />compaginis, quamvis asperitatem habeant aspirationis
				et <lb />accentus et duplicium et liquidarum et prolixitatis: ut <lb /><hi
					rend="italic">terra, honore, speranza, gravitate, alleviato, impossibilità,</hi>
<lb />impossibilitate,
				benaventuratissimo, inanimatissimamente, <lb /><hi rend="italic">disaventuratissimamente,
				sovramagnificentissimamente</hi>, <lb />quod endecasillabum est. Posset adhuc
				inveniri plurium <lb />sillabarum vocabulum sive verbum, sed quia capacitatem <lb />omnium
				nostrorum carminum superexcedit, rationi presenti <lb />non videtur obnoxium, sicut
				est illud <lb /><hi rend="italic">honorificabilitudinitate</hi>, quod duodena
				perficitur <lb />sillaba in vulgari et in gramatica tredena perficitur in duobus <lb />
				obliquis.
<lb />7. Quomodo autem pexis yrsuta huiusmodi sint armonizanda per <lb />metra,
				inferius instruendum relinquimus. Et que iam dicta sunt <lb />de fastigiositate
				vocabulorum ingenue discretioni sufficiant. <lb />  <lb />VIII <lb />1. Preparatis
				fustibus torquibusque ad fascem, nunc fasciandi <lb />tempus incumbit. Sed quia
				cuiuslibet operis cognitio precedere <lb />debet operationem, velut signum ante
				ammissionem <pb n="48" />
<lb /> sagipte vel iaculi, primo et principaliter qui sit
				iste fascis quem <lb />fasciare intendimus videamus. <lb />2. Fascis iste igitur, si
				bene comminiscimur omnia prelibata, <lb />cantio est. Quapropter quid sit cantio
				videamus, et quid <lb />intelligimus cum dicimus cantionem. <lb />3. Est enim
				cantio, secundum verum nominis significatum, ipse <lb />canendi actus vel passio,
				sicut lectio passio vel actus legendi. <lb />Sed divaricemus quod dictum est, utrum
				videlicet hec sit cantio <lb />prout est actus, vel prout est passio. <lb />4. Et
				circa hoc considerandum est quod cantio dupliciter accipi <lb />potest: uno modo
				secundum quod fabricatur ab autore suo, et <lb />sic est actio - et secundum istum
				modum Virgilius primo <lb />Eneidorum dicit "Arma virumque cano" -; alio modo <lb />secundum
				quod fabricata profertur vel ab autore vel ab alio <lb />quicunque sit, sive cum
				soni modulatione proferatur, sive non: <lb />et sic est passio. Nam tunc agitur;
				modo vero agere videtur in <lb />alium, et sic tunc alicuius actio, modo quoque
				passio alicuius <lb />videtur. Et quia prius agitur ipsa quam agat, magis, immo <lb />prorsus
				denominari videtur ab eo quod agitur, et est actio <lb />alicuius, quam ab eo quod
				agit in alios. Signum autem huius <lb />est quod nunquam dicimus "Hec est cantio
				Petri" eo quod <lb />ipsam proferat, sed eo quod fabricaverit illam. <lb />5.
				Preterea disserendum est utrum cantio dicatur fabricatio <lb />verborum
				armonizatorum, vel ipsa modulatio. Ad quod <lb />dicimus, quod nunquam modulatio
				dicitur cantio, sed sonus, <lb />vel tonus, vel nota, vel melos. Nullus enim
				tibicen, vel <lb />organista, vel cytharedus melodiam suam cantionem vocat, nisi <lb />in
				quantum nupta est alicui cantioni; sed armonizantes verba <lb />opera sua cantiones
				vocant, et etiam talia verba in cartulis <lb />absque prolatore iacentia cantiones
				vocamus. <lb />6. Et ideo cantio nichil aliud esse videtur quam actio completa <lb />
				dicentis 
<pb n="49" />
<lb />verba modulationi armonizata: quapropter tam cantiones
				quas <lb />nunc tractamus, quam ballatas et sonitus et omnia cuiuscunque <lb />modi
				verba sunt armonizata vuigariter et regulariter, cantiones <lb />esse dicemus. <lb />7.
				Sed quia sola vulgaria ventilamus, regulata linquentes, dicimus <lb />vulgarium
				poematum unum esse suppremum, quod per <lb />superexcellentiam cantionem vocamus:
				quod autem <lb />suppremum quid sit cantio, in tertio huius libri capitulo est <lb />probatum.
				Et quoniam quod diffinitum est pluribus generale <lb />videtur, resumentes
				diffinitum iam generale vocabulum per <lb />quasdam differentias solum quod petimus
				distinguamus. <lb />8. Dicimus ergo quod cantio, in quantum per superexcellentiam <lb />dicitur,
				ut et nos querimus, est equalium stantiarum sine <lb />responsorio ad unam
				sententiam tragica coniugatio, ut nos <lb />ostendimus cum dicimus <lb /><hi
					rend="italic">Donne che avete intelletto d'amore</hi>. <lb />Quod autem dicimus
				'tragica coniugatio' est quia, cum comice fiat <lb />hec coniugatio, cantilenam
				vocamus per diminutionem: de qua <lb />in quarto huius tractare intendimus. <lb />9.
				Et sic patet quid cantio sit, et prout accipitur generaliter et prout <lb />per
				superexcellentiam vocamus eam. Satis etiam patere videtur <lb />quid intelligimus
				cum cantionem vocamus, et per consequens <lb />quid sit ille fascis quem ligare
				molimur. <lb />  <lb />IX <lb />1. Quia, ut dictum est, cantio est coniugatio
				stantiarum, ignorato <lb />quid sit stantia necesse est cantionem ignorare: nam ex <lb />diffinientium
				cognitione diffiniti resultat cognitio; et ideo <pb n="50" />
<lb />consequenter de
				stantia est agendum, ut scilicet investigemus quid <lb />ipsa sit et quid per eam
				intelligere volumus. <lb />2. Et circa hoc sciendum est quod hoc vocabulum per
				solius artis <lb />respectum inventum est, videlicet ut in quo tota cantionis ars <lb />esset
				contenta, illud diceretur stantia, hoc est mansio capax <lb />sive receptaculum
				totius artis. Nam quemadmodum cantio est <lb />gremium totius sententie, sic stantia
				totam artem ingremiat; <lb />nec licet aliquid artis sequentibus arrogare, sed solam
				artem <lb />antecedentis induere. <lb />3. Per quod patet quod ipsa de qua loquimur
				erit congregatio sive <lb />compages omnium eorum que cantio sumit ab arte: quibus <lb />divaricatis,
				quam querimus descriptio innotescet. <lb />4. Tota igitur, scilicet ars cantionis,
				circa tria videtur consistere: <lb />primo circa cantus divisionem, secundo circa
				partium <lb />habitudinem, tertio circa numerum carminum et sillabarum. <lb />5. De
				rithimo vero mentionem non facimus, quia de propria <lb />cantionis arte non est.
				Licet enim in qualibet stantia rithimos <lb />innovare et eosdem reiterare ad
				libitum: quod, si de propria <lb />cantionis arte rithimus esset, minime liceret:
				quod dictum est. <lb />Si quid autem rithimi servare interest huius quod est ars,
				illud <lb />comprehenditur ibi cum dicimus 'partium habitudinem'. <lb />6. Quare sic
				colligere possumus ex predictis diffinientes, et dicere <lb />stantiam esse sub
				certo cantu et habitudine limitatam <lb />carminum et sillabarum compagem. <lb />  <lb />
				X
<lb />1. Scientes quia rationale animal homo est et quia sensibilis anima <lb />et
				corpus est animal, et ignorantes de hac anima quid ea sit, vel <lb />de ipso
				corpore, perfectam hominis cognitionem habere non <lb />possumus: quia cognitionis
				perfectio uniuscuiusque terminatur <lb />ad ultima elementa, sicut Magister
				Sapientum <pb n="51" />
<lb /> in principio Physicorum testatur. Igitur ad habendam
				cantionis <lb />cognitionem quam inhiamus, nunc diffinientia suum diffiniens <lb />sub
				compendio ventilemus, et primo de cantu, deinde de <lb />habitudine, et postmodum de
				carminibus et sillabis <lb />percontemur. <lb />2. Dicimus ergo quod omnis stantia
				ad quandam odam <lb />recipiendam armonizata est. Sed in modis diversificari <lb />videntur.
				Quia quedam sunt sub una oda continua usque ad <lb />ultimum progressive, hoc est
				sine iteratione modulationis <lb />cuiusquam et sine diesi - et diesim dicimus
				deductionem <lb />vergentem de una oda in aliam (hanc voltam vocamus, cum <lb />vulgus
				alloquimur) -: et huiusmodi stantia usus est fere in <lb />omnibus cantionibus suis
				Arnaldus Danielis, et nos eum secuti <lb />sumus cum diximus <lb /><hi rend="italic">Al
				poco giorno e al gran cerchio d'ombra</hi>. <lb />3. Quedam vero sunt diesim
				patientes: et diesis esse non potest, <lb />secundum quod eam appellamus, nisi
				reiteratio unius ode fiat, <lb />vel ante diesim, vel post, vel undique. <lb />4. Si
				ante diesim repetitio fiat, stantiam dicimus habere pedes; et <lb />duos habere
				decet, licet quandoque tres fiant, rarissime tamen. <lb />Si repetitio fiat post
				diesim, tunc dicimus stantiam habere <lb />versus. Si ante non fiat repetitio,
				stantiam dicimus habere <lb />frontem. Si post non fiat, dicimus habere sirma, sive
				caudam. <lb />5. Vide ergo, lector, quanta licentia data sit cantiones poetantibus, <lb />et
				considera cuius rei causa tam largum arbitrium usus sibi <lb />asciverit; et si
				recto calle ratio te duxerit, videbis auctoritatis <lb />dignitate sola quod dicimus
				esse concessum. <lb />6. Satis hinc innotescere potest quomodo cantionis ars circa <lb />cantus
				divisionem consistat, et ideo ad habitudinem <lb />procedamus. <pb n="52" />
<lb />XI <lb />1.
				Videtur nobis hec quam habitudinem dicimus maxima pars eius <lb />quod artis est;
				hec etenim circa cantus divisionem atque contextum carminum et rithimorum relationem
				consistit; <lb />quapropter diligentissime videtur esse tractanda. <lb />2.
				Incipientes igitur dicimus quod frons cum versibus, pedes cum <lb />cauda vel
				sirmate, nec non pedes cum versibus, in stantia se <lb />diversimode habere possunt. <lb />3.
				Nam quandoque frons versus excedit in sillabis et carminibus, <lb />vel excedere
				potest - et dicimus 'potest' quoniam habitudinem <lb />hanc adhuc non vidimus. <lb />4.
				Quandoque in carminibus excedere et in sillabis superari potest, <lb />ut si frons
				esset pentametra et quilibet versus esset dimeter, et <lb />metra frontis
				eptasillaba et versus endecasillaba essent. <lb />5. Quandoque versus frontem
				superant sillabis et carminibus, ut in <lb />illa quam dicimus, <lb /><hi
					rend="italic">Traggemi de la mente amor la stiva</hi>. <lb />fuit hec tetrametra
				frons, tribus endecasillabis et uno eptasillabo <lb />contexta; non etenim potuit in
				pedes dividi, cum equalitas <lb />carminum et sillabarum requiratur in pedibus inter
				se, et etiam <lb />in versibus inter se. <lb />6. Et quemadmodum dicimus de fronte,
				dicimus et de versibus. <lb />Possent etenim versus frontem superare carminibus, et
				sillabis <lb />superari, puta si versus duo essent et uterque trimeter, et <lb />eptasillaba
				metra, et frons esset pentametra, duobus <lb />endecasillabis et tribus eptasillabis
				contexta. <lb />7. Quandoque vero pedes caudam superant carminibus et sillabis, <lb />ut
				in illa quam diximus <pb n="53" />
<lb /><hi rend="italic">Amor, che movi tua virtù
				da cielo</hi>. <lb />8. Quandoque pedes a sirmate superantur in toto, ut in illa
				quam <lb />diximus <lb /><hi rend="italic">Donna pietosa e di novella etate</hi>. <lb />9.
				Et quemadmodum diximus frontem posse superare carminibus, <lb />sillabis superatam
				(et e converso), sic de sirmate dicimus. <lb />10. Pedes quoque versus in numero
				superant et superantur ab hiis: <lb />possunt enim esse in stantia tres pedes et duo
				versus, et tres <lb />versus et duo pedes; nec hoc numero limitamur, quin liceat <lb />plures
				et pedes et versus simul contexere. <lb />11. Et quemadmodum de victoria carminum et
				sillabarum diximus <lb />inter alia, nunc etiam inter pedes et versus dicimus; nam <lb />eodem
				modo vinci et vincere possunt. <lb />12. Nec pretermictendum est quod nos e
				contrario regulatis poetis <lb />pedes accipimus, quia illi carmen ex pedibus, nos
				vero ex <lb />carminibus pedem constare dicimus, ut satis evidenter apparet. <lb />13.
				Nec etiam pretermictendum est quin iterum asseramus pedes <lb />ab invicem
				necessario carminum et sillabarum equalitatem et <lb />habitudinem accipere, quia
				non aliter cantus repetitio fieri <lb />posset. Hoc idem in versibus esse servandum
				astruimus. <lb />  <lb />XII <lb />1. Est etiam, ut superius dictum est, habitudo
				quedam quam <lb />carmina contexendo considerare debemus: et ideo rationem <lb />faciamus
				de illa, repetentes proinde que superius de carminibus <lb />diximus. <lb />2. In
				usu nostro maxime tria carmina frequentando prerogativam <pb n="54" />
<lb />habere
				videntur, endecasillabum scilicet, eptasillabum et <lb />pentasillabum; que
				trisillabum ante alia sequi astruximus. <lb />3. Horum prorsus, cum tragice poetari
				conamur, endecasillabum <lb />propter quandam excellentiam in contextu vincendi <lb />privilegium
				promeretur. Nam quedam stantia est que solis <lb />endecasillabis gaudet esse
				contexta, ut illa Guidonis de <lb />Florentia <lb /><hi rend="italic">Donna me
				prega, perch'io voglio dire</hi>; <lb />et etiam nos dicimus <lb /><hi rend="italic">Donne
				ch'avete intelletto d'amore</hi>. <lb />Hoc etiam Yspani usi sunt - et dico Yspanos
				qui poetati sunt in vulgari oc: Namericus de Belnui, <lb /><hi rend="italic">Nuls
				hom non pot complir adrecciamen</hi>. <lb />4. Quedam est in qua tantum eptasillabum
				intexitur unum: et hoc <lb />esse non potest nisi ubi frons est vel cauda, quoniam,
				ut dictum <lb />est, in pedibus atque versibus actenditur equalitas carminum et <lb />
				sillabarum.
<lb />5. Propter quod etiam nec numerus impar carminum potest esse <lb />ubi
				frons vel cauda non est; sed ubi hec sunt, vel altera sola, <lb />pari et impari
				numero in carminibus licet uti ad libitum. <lb />6. Et sicut quedam stantia est uno
				solo eptasillabo conformata, sic <lb />duobus, tribus, quatuor, quinque videtur
				posse contexi, <lb />dummodo in tragico vincat endecasillabum et principiet. <lb />Verumtamen
				quosdam ab eptasillabo tragice principiasse <lb />invenimus, videlicet&lt;Guidonem
				Guinizelli&gt;, Guidonem de <lb />Ghisileriis et Fabrutium Bononienses: <lb /><hi
					rend="italic">Di fermo sofferire</hi>, <pb n="55" />
<lb />et <lb /><hi
					rend="italic">Donna, lo fermo core</hi>, <lb />et <lb /><hi rend="italic">Lo meo
				lontano gire</hi>; <lb />et quosdam alios. Sed si ad eorum sensum subtiliter intrare <lb />velimus,
				non sine quodam elegie umbraculo hec tragedia <lb />processisse videbitur. <lb />7.
				De pentasillabo quoque non sic concedimus: in dictamine <lb />magno sufficit enim
				unicum pentasillabum in tota stantia <lb />conseri, vel duo ad plus&lt;in
				pedibus&gt;- et dico 'pedibus' propter <lb />necessitatem qua pedibus, versibusque,
				cantatur. <lb />8. Minime autem trisillabum in tragico videtur esse sumendum <lb />per
				se subsistens - et dico 'per se subsistens' quia per quandam <lb />rithimorum
				repercussionem frequenter videtur assumptum, <lb />sicut inveniri potest in illa
				Guidonis Florentini, <lb /><hi rend="italic">Donna me prega</hi>, <lb />et in illa
				quam diximus, <lb /><hi rend="italic">Poscia ch'Amor del tutto m'ha lasciato</hi>. <lb />Nec
				per se ibi carmen est omnino, sed pars endecasillabi tantum, <lb />ad rithimum
				precedentis carminis velut eco respondens. <lb />9. Hoc etiam precipue actendendum
				est circa carminum <lb />habitudinem, quod, si eptasillabum interseratur in primo
				pede, <lb />quem situm accipit ibi, eundem resumat in altero: puta, si pes <lb />trimeter
				primum et ultimum carmen endecasillabum habet et <lb />medium, hoc est secundum,
				eptasillabum,&lt;et pes alter habeat <lb />secundum eptasillabum&gt;et extrema
				endecasillaba: <pb n="56" />
<lb /> non aliter ingeminatio cantus fieri posset, ad
				quam pedes fiunt, ut <lb />dictum est; et per consequens pedes esse non possent. <lb />10.
				Et quemadmodum de pedibus, dicimus et de versibus: in nullo <lb />enim pedes et
				versus differre videmus nisi in situ, quia hii ante, <lb />hii post diesim stantie
				nominantur. Et etiam quemadmodum de <lb />trimetro pede, et de omnibus aliis
				servandum esse asserimus; et <lb />sicut de uno eptasillabo, sic de pluribus et de
				pentasillabo et <lb />omni alio dicimus. <lb />11. Satis hinc, lector, elicere
				sufficienter potes qualiter <lb />tibi carminum habituanda sit stantia
				habitudinemque circa <lb />carmina considerandam videre. <lb />  <lb />XIII <lb />1.
				Rithimorum quoque relationi vacemus, nichil de rithimo <lb />secundum se modo
				tractantes; proprium enim eorum tractatum <lb />in posterum prorogamus, cum de
				mediocri poemate <lb />intendemus. <lb />2. In principio igitur huius capituli
				quedam resecanda videntur. <lb />Unum est stantia sine rithimo, in qua nulla
				rithimorum <lb />habitudo actenditur; et huiusmodi stantiis usus est Arnaldus <lb />Danielis
				frequentissime, velut ibi: <lb /><hi rend="italic">Se'm fos Amor de ioi dona</hi>r; <lb />et
				nos dicimus <lb /><hi rend="italic">Al poco giorno</hi>. <lb />3. Aliud est stantia
				cuius omnia carmina eundem rithimum <pb n="57" />
<lb />reddunt, in qua superfluum
				esse constat habitudinem querere. Sic <lb />proinde restat circa rithimos mixtos
				debere insisti. <lb />4. Et primo sciendum est quod in hoc amplissimam sibi
				licentiam <lb />fere omnes assumunt, et ex hoc maxime totius armonie <lb />dulcedo
				intenditur. <lb />5. Sunt etenim quidam qui non omnes quandoque desinentias <lb />carminum
				rithimantur in eadem stantia, sed easdem repetunt <lb />sive rithimantur in aliis,
				sicut fuit Gottus Mantuanus, qui suas <lb />multas et bonas cantiones nobis oretenus
				intimavit. Hic semper <lb />in stantia unum carmen incomitatum texebat, quod clavem <lb />vocabat;
				et sicut de uno licet, licet etiam de duobus, et forte de <lb />pluribus. <lb />6.
				Quidam alii sunt, et fere omnes cantionum inventores, qui <lb />nullum in stantia
				carmen incomitatum relinquunt quin sibi <lb />rithimi concrepantiam reddant, vel
				unius vel plurium. <lb />7. Et quidam diversos faciunt esse rithimos eorum que post
				diesim <lb />carmina sunt a rithimis eorum que sunt ante; quidam vero non <lb />sic,
				sed desinentias anterioris stantie inter postera carmina <lb />referentes intexunt.
				Sepissime tamen hoc fit in desinentia primi <lb />posteriorum, quam plerique
				rithimantur ei que est priorum <lb />posterioris; quod non aliud esse videtur quam
				quedam ipsius <lb />stantie. concatenatio pulcra. <lb />8. De rithimorum quoque
				habitudine, prout sunt in fronte vel in <lb />cauda, videtur omnis optata licentia
				concedenda; pulcerrime <lb />tamen se habent ultimorum carminum desinentie si cum <lb />rithimo
				in silentium cadant. <lb />9. In pedibus vero cavendum est; et habitudinem quandam <lb />servatam
				esse invenimus. Et, discretionem facientes, dicimus <lb />quod pes vel pari vel
				impari metro completur; et utrobique <lb />comitata et incomitata desinentia esse
				potest; nam in pari <pb n="58" />
<lb />metro nemo dubitat; in alio vero, si quis
				dubius est, recordetur ea <lb />que diximus in preinmediato capitulo de trisillabo,
				quando pars <lb />existens endecasillabi velut eco respondet. <lb />10. Et si in
				altero pedum exsortem rithimi desinentiam esse <lb />contingat, omnimode in altero
				sibi instauratio fiat. Si vero <lb />quelibet desinentia in altero pede rithimi
				consortium habeat, in <lb />altero prout libet referre vel innovare desinentias
				licet, vel <lb />totaliter vel in parte, dumtaxat precedentium ordo servetur in <lb />totum;
				puta, si extreme desinentie trimetri, hoc est prima et <lb />ultima, concrepabunt in
				primo pede, sic secundi extremas <lb />desinentias convenit concrepare; et qualem se
				in primo media <lb />videt, comitatam quidem vel incomitatam, talis in secundo <lb />resurgat;
				et sic de aliis pedibus est servandum. <lb />11. In versibus quoque fere semper hac
				lege perfruimur; et 'fere' <lb />dicimus quia propter concatenationem prenotatam et <lb />combinationem
				desinentiarum ultimarum quandoque ordinem <lb />iam dictum perverti contingit. <lb />12.
				Preterea nobis bene convenire videtur ut que cavenda sunt <lb />circa rithimos huic
				appendamus capitulo, cum in isto libro <lb />nichil ulterius de rithimorum doctrina
				tangere intendamus. <lb />13. Tria ergo sunt que circa rithimorum positionem potiri
				dedecet <lb />aulice poetantem: nimia scilicet eiusdem rithimi repercussio, <lb />nisi
				forte novum aliquid atque intentatum artis hoc sibi <lb />preroget; ut nascentis
				militie dies, qui cum nulla prerogativa <lb />suam indignatur preferire dietam: hoc
				etenim nos tacere nisi <lb />sumus ibi, <lb /><hi rend="italic">Amor, tu vedi ben
				che questa donna</hi>; <lb />secundum vero est ipsa inutilis equivocatio, que semper <pb
					n="59" />
<lb /> sententie quicquam derogare videtur; et tertium est rithimorum <lb />asperitas,
				nisi forte sit lenitati permixta: nam lenium <lb />asperorumque rithimorum mixtura
				ipsa tragedia nitescit. <lb />14. Et hec de arte, prout habitudinem respicit, tanta
				sufficiant. <lb />  <lb />XIV <lb />1. Ex quo duo que sunt artis in cantione satis
				[sufficienter] <lb />tractavimus, nunc de tertio videtur esse tractandum, videlicet <lb />de
				numero carminum et sillabarum. Et primo secundum totam <lb />stantiam videre oportet
				aliquid; deinde secundum partes eius <lb />videbimus. <lb />2. Nostra igitur primo
				refert discretionem facere inter ea que <lb />canenda occurrunt, quia quedam stantie
				prolixitatem videntur <lb />appetere, quedam non. Nam cum ea que dicimus cuncta vel <lb />circa
				dextrum aliquid vel sinistrum canamus - ut quandoque <lb />persuasorie quandoque
				dissuasorie, quandoque gratulanter <lb />quandoque yronice, quandoque laudabiliter
				quandoque <lb />contemptive canere contingit -, que circa sinistra sunt verba <lb />semper
				ad extremum festinent, et alia decenti prolixitate <lb />passim veniant ad extremum
				... </ab>
		</body>
	</text>
</TEI>